Leden

1.
Nový rok

„V zimě je Verunek víc než meruněk,“ řekl důležitě kokosový dědek a Veronika se rozesmála.

„A proč je v zimě víc Verunek než meruněk?“

„Protože Verunky nerostou na stromech!“

„Jako ty?“

„Kolikrát ti mám říkat, že já jsem na stromě nevyrostl!“ zamračil se kokosový dědek. „Já jsem jenom ze stromu spadl.“

„A natloukl sis kokos!“ zasmála se Veronika.

„Nebuď hubatá!“ vztekal se kokosový dědek.

„Nebudu,“ slíbila Veronika. „Nebudu, protože dneska je Nový rok… a víš, co se říká? Co na Nový rok – to po celý rok.“

„U nás to platí opačně: Co po celý rok – to na Nový rok taky!“ řekl kokosový dědek a rychle se zakutálel pod postýlku, protože za dveřmi uslyšel babičku Agátu.

2.
Zakutálený dědek

Zakutálet se pod dětskou postýlku, to dokáže málokterý dědeček. Jenže Verunčin dědek nebyl žádný obyčejný dědeček. Byl to kokos. Na první pohled to byl velikánský kokosový ořech. Že je to ale ve skutečnosti kokosový dědek, věděla od Štědrého dne jedině Verunka a bylo to její tajemství.

3.
Jak to vlastně začalo

To bylo tak. Za všechno může jeden pošťák a Štědrý den. Verunka dostala plno dárků: pohádkové knížky, pruhované punčocháče, puntíkované šatičky, hru Člověče, nezlob se, mluvící pannu, noční košilku s kapucí. A hezký batůžek.

Když si po večeři všechny ty dárky rozbalila, zazvonil zvonek.

4.
Štědrovečerní pošťák

Zazvonil dvakrát – a byl to pošťák!

„Bydlí tu nějaká slečna Veronika Hubertová?“ hulákal v předsíni. „Má tu spěšný balík! Zde, prosím, podepsat!“

„Ale naše Verunka ještě neumí psát. Teprve půjde do školy!“ namítla babička Agáta.

„Tak to je malér. Bez podpisu vám balík nevydám!“ řekl pošťák a měl se k odchodu.

Vtom Verunka přišla z pokoje a na tu doručenku se podepsala.

VƎRUNKA

Všichni se divili – a to vůbec netušili, kolik divných věcí je ještě čeká.

5.
Co je to Haiti

„A v tom vánočním balíku jsem byl já!“ řekl dědek spokojeně.

„Ale kdo mi tě poslal?“ chtěla vědět Verunka.

„Já sám jsem se ti poslal.“

„A proč?“

„Neřeknu!“

„Řekni!“

„Neřeknu a neřeknu! To se zase radši pošlu zpátky na Haiti!“

„Na Haiti? Co je to?“ divila se Verunka.

„Haiti, to je takový ostrov, kde jsem bydlel – na palmě. Na tak vysoké palmě, že jsem z ní viděl přes moře až…“

„Až ke mně!“ skočila mu do řeči Verunka.

„Poslouchej, nejsi ty drobátko rozmazlená?“ zamračil se dědek.

„A kdo si mě to rozmazlil?“ křikla Verunka a začala rozjíveně skákat po postýlce.

6.
Dědku, nezlob se

Takhle se spolu škorpili pořád a pořád si povídali. A když je už od mluvení pusa bolela, tak si hráli. Dědek miloval hru na schovku, protože se uměl báječně schovávat. Veronika s ním zase hrála nejraději Člověče, nezlob se, protože se uměl báječně zlobit. A tak té hře začala říkat: Dědku, nezlob se!

7.
Nevhodný dědek

„Víš, co jsi mi slíbil?“ zeptala se ráno Verunka. „Že mi povíš, jak jsi spadnul ze stromu – a vůbec všechno o sobě.“

„Sliby – chyby,“ odsekl dědek, protože po ránu míval špatnou náladu. „Holka, co já už toho cizím holkám nasliboval!“

„Jenže já nejsem žádná cizí,“ zamračila se Verunka. „Já jsem tě dostala! I když babička říkala, že jako dárek jsi naprosto nevhodný! Ale teď jsi můj – a když budu chtít, můžu si tě klidně i sníst!“

„A to ne!“ vylekal se dědek.

„A to ano!“ volala Verunka. „Vidíš? Už se bojíš!“

8.
Velké tajemství

„Milá Verunko, tak já ti povím velké tajemství,“ řekl kokosový dědek slavnostně. „Ale musíš mi slíbit, že to tajemství nikdy nikomu nevyzradíš.“

„Slibuju,“ zašeptala Veronika.

„Já jsem totiž vždycky chtěl být velký cestovatel. A tak jsem jednou sedl na vltavském nábřeží na parník…“

„My jsme taky jednou jely s babičkou Agátou na výlet parníkem,“ přerušila ho Verunka.

„Ale vrátily jste se!“ zvolal kokosový dědek.

„Jenže ten můj parník se nikdy nevrátil! Dovezl mě až na ten ostrov, co se jmenuje Haiti, a zmizel. Ztratil se ve vlnách jako sen…“

9.
Tajemství je jako svědění

Kokosový dědek se zamyslel a pokračoval až po chvíli.

„A tak jsem na tom ostrově zůstal a zažil tam plno dobrodružství,“ řekl.

„A nestýskalo se ti po mně?“ vyskočila na postýlku Verunka.

Čekala, že se dědek bude zase zlobit, ale on si jen povzdechl:

„Mně se ti, holka, tak po tobě stýskalo, že jsem poprosil místního pošťáka, aby mě poslal v balíku rovnou k tobě pod stromeček.“

„A jak jsi věděl, kde bydlíme? A jak se jmenuju?“

„No to je úplně největší tajemství,“ odpověděl dědek. „A úplně největší tajemství se nikdy neříká!“

„To je škoda,“ zamyslela se Verunka, „protože tajemství, víš, je jako svědění. A já, když mám na zádech svědění, tak mě babička vždycky pod košilkou podrbe.“

„Jenže já jsem dědek – a drbat tě pod košilkou nebudu!“

10.
Velký úlek

Ráno přišla babička Agáta do dětského pokoje uklízet.

„Tady snad bylo zemětřesení!“ spráskla ruce.

A podle toho pokojíček vypadal. Otevřela okno, popadla koště a chtěla se dát do úklidu. Ale najednou vykřikla:

„Ten kokos! Marie! Bedřichu! Pojďte sem!“

Verunka se lekla, že se její tajemství prozradí, a dědek se polekal koštěte. Vyskočil z postýlky do otevřeného okna.

11.
Velký skok

Maminka přiběhla z koupelny a tatínek z kuchyně. Oba koukali na babiččin prst, který ukazoval k oknu. Verunka si raději zakryla dlaněmi oči. A kokosový dědek si najednou v okně poskočil, podíval se dolů, rozpřáhl ruce a HUP! – skočil do neznáma.

12.
Kokosový dědek se ztratil

Hubertovi bydleli ve třetím patře jednoho starého pražského činžáku. Dětský pokojík měl okna do dvora. A tak hledali kokos na dvorku. Od rána padal sníh. A přestože je v čistém sněhu vidět každá šlápota, dědek zmizel, jako by se do země propadl.

13.
Kokosový dědek se nevrací

„Veroniko, přestaň s tím fňukáním! Vždyť to byl jen obyčejný kokosový ořech!“ zlobil se tatínek u večeře.

„Vůbec nebyl obyčejný,“ fňukala Verunka ještě víc. „Proč mi utekl?“

„Verunko, nebuď jak malá!“ zamračila se i maminka. „Prostě spadl z okna a někdo ho sebral. Přece nemá nožičky, aby utíkal!“

„Jenže on má nožičky!“ vyhrkla Verunka a dala se do pláče.

14.
Tatínku, nezlob se

A to už se tatínek rozčilil a uhodil pěstí do stolu. „Zatracenej kokos! To bych rád věděl, kdo nám ho poslal! Pojď, Verunko, zahrajeme si Člověče, nezlob se. Musím se uklidnit!“

Veronice padaly samé šestky a tatínek se zase rozčiloval. Ale jenom naoko. Vůbec neuměl prskat a vztekat se a skákat po postýlce jako kokosový dědek…

15.
A jak to bylo s dědkem

Takhle to bylo:

Kokosový dědek uměl báječně padat. Ani trochu si nenatloukl. Dopadl do sněhu a koukal, kam by se schoval. Uviděl úzké okénko do nějakého sklepa. A tak vklouzl dovnitř.

16.
Ospalá vůně

A ono to tam vonělo jako na Haiti!

Po citronech a pomerančích a po banánech.

Kokosovému dědkovi se z těch vůní chtělo spát, a když se mu chtělo spát, natáhl se, ať byl, kde byl. A kde byl?

Kokosový dědek byl v přízemním zelinářském krámku, jen kousek od domu, kde bydleli Hubertovi. Krámek byl zavřený a bylo tu šero. Když se trochu rozkoukal, uviděl krabice s pomeranči a s citrony a s banány – a také bednu plnou kokosových ořechů!

Tak se uložil mezi kamarády a usnul.

17.
Hezký sen o Haiti

A měl sen…

V tom snu byl mladým cestovatelem. Stál na malém ostrůvku, všude poletovali motýli, rostly tu kokosové palmy a na nich vřeštěly opice.

„Vítáme tě, velký cizinče! Buď naším králem!“ volaly. Pak seskákaly ze stromů a dovedly ho k bambusové chýši, před kterou seděl zlý kouzelník. Opice se mu klaněly, cestovatel ho uctivě pozdravil, ale kouzelník ani nezvedl hlavu. Krmil krokodýly, kteří střežili jeho chýši. Byla to úplná smečka hladových, hlídacích krokodýlů.

18.
Ošklivý konec hezkého snu

„Kuasil bejů!“ promluvil konečně tajnou řečí zlý kouzelník.

Mohlo to znamenat: Dobrý den přeju. Nebo taky: Teď se zasměju. Kdoví? A pak se zeptal: „Tak ty chceš být naším králem?“

„Ano. Chci!“ odpověděl pyšně cestovatel.

Zlý kouzelník přikývl a řekl: „Kuasil rokos!“

Mohlo to znamenat buď: Tak napřed popros!, nebo: Proměň se v kokos! A znamenalo to to druhé. Protože v tu chvíli seděl cestovatel na vršíčku palmy a byl z něho kokos!

19.
Představuje se Natálka

Verunce bylo po kokosu smutno, a tak si hrála s panenkou, kterou dostala pod stromeček.

Pochovala ji a špitla: „Natálko, řekni: Dědek je zrádce!“

Ale panenka neřekla nic, dokud jí Verunka nestiskla knoflík na zádíčkách.

„Já mám hlad,“ řekla Natálka. Verunka znovu zmáčkla knoflík a panna řekla: „Mámo, mám tě ráda!“

„Vždyť já tě mám taky ráda. A uvařila jsem ti hrachový gulášek,“ usmála se na ni Verunka.

Hrála si na to, že panenku krmí. Když ji to omrzelo, zmáčkla knoflík potřetí.

„Co budeme dneska dělat?“ zeptala se Natálka. Byla moc hezká, mrkací a mluvící, ale uměla říkat jen ty tři věty. Pořád dokola:

„Já mám hlad. Mámo, mám tě ráda. Co budeme dneska dělat?“

„Ach jo, to s kokosovým dědkem byla větší zábava, i když není ani hezký, ani mrkací,“ povzdechla si Verunka.

20.
Představuje se Lukášek

Kokosového dědka probudil z ošklivého snu zvonek na dveřích zelinářského krámku.

„Dobrý den, paní Urbanová, ahoj, Lukáši!“ hlaholil zelinář.

Lukáš chodil do druhé třídy a byl to Veroničin kamarád. Urbanovi bydleli ve stejném domě, jenže v přízemí.

„Ha-lo! Ty jsi senzační kokos!“ zvolal a sáhl do bedny pro kokosového dědka.

„Počkej, Lukášku,“ řekla paní Urbanová. „Vybereme si nějaký jiný. Ukaž!“ Zaťukala na kokos kotníkem ukazováčku.

„Au!“ řekl kokosový dědek a zaznělo to dutě.

„Slyšíš!? Je vyschlý! A vypadá divně!“ řekla paní Urbanová.

21.
Dědek je zase doma

„Mami, mně se líbí! Vypadá senzačně praštěně! Kup mi ho,“ prosil Lukášek.

„Tak ho zvážíme a uděláme slevu,“ radoval se zelinář, že se toho starého kokosu zbaví. A hodil dědka na váhu. Váha se zhoupla. A jak se zhoupla, tak kokosový dědek vyskočil! Vykutálel se z krámu na ulici, a z ulice rovnou do domu, kde bydlela Verunka.

Vyběhl do třetího patra a drcnul do dveří. Babička Agáta otevřela, dědek proběhl kolem ní a byl zase u Verunky!

22.
Senzační zážitek

Příští den odpoledne Verunka potkala na chodbě Lukáše.

„Ha-lo, Niko!“ volal. „Musím ti říct, co jsem zažil senzačního! Já včera viděl kokos a máma mi ho chtěla koupit. A teď dobře poslouchej! Najednou ten kokos vyskočil a utíkal pryč. Fakticky!“

„Ale jdi, copak má kokos nožičky!“ smála se Verunka a raději honem odběhla, protože ji její tajemství začalo svědit. A nechala Lukáše trčet na schodech jako Y.

23.
Provázková pošta

Kokosový dědek znovu a znovu vyprávěl Verunce, co všechno zažil. Pokaždé to vyprávěl trochu – nebo hodně – jinak. A to se jí líbilo. Najednou do toho vymýšlení zazvonil telefon.

„Ahoj, Niko!“ ozvalo se ve sluchátku. „Pošli mi pošťáka. Něco jsem ti nakreslil!“

24.
Nakreslený dědek

Veronika spustila z okna ve třetím patře provázek. Lukáš otevřel okno svého pokojíku v přízemí a k provázku připevnil ruličku papíru.

Verunka vytáhla „poštu“ nahoru a těšila se, co v ní bude. Na čtvrtce byl pastelkami nakreslený výjev ze zelinářství. Kokosový dědek na tom obrázku vypadal jako nějaké strašidlo.

„Brr, tak tenhle obrázek bych si za rámeček nedal!“ vztekal se dědek.

25.
Nebezpečné trucování

Veronika si ten Lukášův obrázek pořád prohlížela.

„Lukášek náhodou moc hezky kreslí!“ zlobila dědka. „A vůbec je moc hezkej! No řekni!“

„Neřeknu!“ trucoval dědek.

„Řekni!“

„Neřeknu. To se ti radši schovám tak, že mě nikdy nenajdeš!“

A schoval se.

Stačil mžik – a byl pryč. Verunka se podívala

pod stůl,
do příborníku,
pod gauč,
do sporáku,
pod křeslo,
do botníku,
pod koberec,
do mikrovlnky
i do myčky na nádobí…

Ale kokosový dědek nikde nebyl.

26.
Zapomenutý dědek

Jindy, když kokosového dědka při hře na schovku nemohla najít, zavolala: „Dědku, dědku, já mám pětku!“ – a on hned vylezl z úkrytu a radoval se: „Ano, ano, ty máš z hledání pětku a já ze schovávání jedničku!“

Jenže teď se jí ta hra omrzela. Viděla, jak se venku snášejí velké vločky sněhu, a mezi nimi Lukáška. Mával na ni, aby se šla koulovat. A tak za ním běžela. Domů se vrátila celá ukoulovaná a hned po večeři usnula.

27.
Vyděšená babička Agáta

Druhý den ráno probudil Verunku křik.

„Marie, Bedřichu! Pojďte sem!“ babička Agáta ukazovala na ledničku. Protože když ji otevřela, něco z ní vypadlo. Vypadalo to jako kus ledu, ale kus ledu to nebyl, protože led nemá nožičky. Ale ono se to na podlaze oklepalo a pak se to rozběhlo do dětského pokojíčku. Maminka přišla z kuchyně a tatínek z koupelny.

„Co se stalo?“ volali.

„Něco divného bylo v ledničce. Ale už to tam není,“ říkala babička Agáta užasle.

„Tady se teď pořád buď něco divného děje, nebo je babička Agáta nějaká divná,“ pomyslel si tatínek a vrátil se k holení.

28.
Kokosový dědek stůně

Zmrzlý kokosový dědek přiběhl do pokojíku a volal:

„Honem! Honem mě schovej!“

Veronika ho popadla a vlepila mu pusu. Ta pusa chutnala jako kokosová zmrzlina. A pak dědka rychle strčila pod peřinu. Nemluvil, jenom kýchal, až mu klobouček nadskakoval. Ale nikdo ho tam neobjevil.

29.
Kokosový dědek slibuje

„Tak mi konečně pověz, proč ses mi schoval?“ vyptávala se Verunka.

„Nic ti nepovím, ty Verunice! Proč jsi mě nenašla?“

„A proč ses mi schoval do ledničky?!“ bránila se Veronika.

„Abys mě nenašla!“

„A co kdybys tam úplně zmrznul?“

„Tak by to byla úplně tvoje vina!“ hádal se kokosový dědek.

„No tak, dědku, nezlob se!“ řekla Verunka. „A teď mi slib, že se už nikdy nebudeš schovávat do ledničky!“

„Slibuju,“ řekl kokosový dědek.

„Ani do ledničky, ani do trouby!“

30.
Není peřina jako peřina

Kokosový dědek musel zůstat v posteli. Přes noc napadl nový sníh, a tak šla Verunka s Lukášem sáňkovat. Svištěli z kopce, a když se vyklopili, spadli do hebké závěje jako do peřiny.

„Tak jak jste se s Lukášem měli?“ přivítal ji kokosový dědek nevrle.

„Ha-lo! Senzačně!“ volala Veronika. „Svištěli jsme z kopce a padali do sněhu jako do peřin.“

„Tak to jsi nemusela nikam chodit. Peřinu máš doma!“ zavrčel kokosový dědek.

A usnul.

31.
Kokosový dědek se uzdraví

Kokosový dědek už přestal kýchat, ale nějak se mu zalíbilo hrát si na nemocného. Verunka mu jako vařila čaj a musel jako polykat aspirin. Ale on si pořád něco vymýšlel.

„Já jsem určitě dostal zánět středního ucha!“ naříkal.

Veronika ho důkladně prohlížela, ale žádné střední – ani jiné – ucho na něm nenašla.

„Jéje, vždyť ty nemáš žádné uši! A já je mám zase moc velké,“ posteskla si.

„Kdo to říká?“

„Lukáš!“

„Na mou duši, závidí ti, že ti sluší!“ zvolal kokosový dědek.

A byl už zase jako rybička.

Únor

1.
Domácí bruslení

Ráno vítr rozfoukal sníh a začalo mrznout. Lukáš šel na kluziště, ale Verunka zůstala doma.

„Víš, já ještě neumím moc bruslit,“ přiznala dědkovi.

„Tak já tě to naučím!“

Shrnuli koberec, a protože babička včera naleštila parkety, klouzalo to po nich báječně.

„Vidíš, jak umíš senzačně bruslit!“ jásal dědek.

„A ty umíš senzačně padat!“ pochválila ho Veronika.

„Jo, holka, kdybych to neuměl, tak tu s tebou nejsem,“ řekl kokosový dědek. „To bych ještě teď visel někde na stromě!“

2.
Falešné tetičky

„Dneska odpoledne k nám přijdou tetičky,“ svěřila se Veronika kokosovému dědkovi.

„A kolik jich máš?“ chtěl vědět dědek.

„Nejmíň deset. Ale všechny jsou falešné. A já jsem z nich vždycky nervózní!“

„Jaká?“ divil se kokosový dědek.

„No, nervózní. Maminka to tak říká.“

„Ale proč jsou falešné?“ nechápal dědek. Veronika se nadechla a spustila:

„Protože to vlastně nejsou tetičky, ale já jim tak musím říkat. A protože si nejdřív nechtějí nic ze stolu brát a pak nám všechno snědí. A protože se mě pořád vyptávají, jestli se těším do školy a jestli mám radši tatínka nebo maminku a jestli už mám ženicha!“

„Dost! Už dost!“ křičel dědek. „Já už jsem z nich taky nervózní!“

3.
Způsobné chování

Návštěva falešných tetiček v čele s tetičkou Uršulou se protáhla až do večera a celou tu dobu se Veronika musela chovat způsobně. Způsobné chování je velmi namáhavé. A tak Verunka před spaním řekla dědkovi jen: „Dobrou noc!“ A usnula.

4.
Žádný opravdový dědeček

Postěžovala si až ráno.

Stěžovala si dlouho a nakonec řekla:

„A víš, proč tě mám taky ráda? Protože nemám žádného opravdového dědečka!“

„To je divné,“ divil se kokosový dědek. „Dědečků je přece mnohem víc než holčiček!“

„Jak to?“ divila se teď Verunka.

„Protože skoro každá holčička má dva dědečky!“

„Tak to vidíš!“ povzdechla si Veronika. „A já mám jenom tebe – a přitom ani nejsi žádný opravdický dědeček!“

„Ale zato jsem tajnej – a kokosovej!“ odsekl dědek. „A nelamentuj mi tu jako stará!“

5.
Tajnosti babičky Agáty

Babička Agáta byla moc hodná. Ale nikdy nedovolila, aby Veronika kramařila v její ložnici. Jenže Veronika byla hrozně zvědavá, a právě dneska víc než jindy.

A tak do její ložnice tajně vklouzla. Nejdřív potichoučku otevřela skříň. Tam bylo krásných šatů!

A těch klobouků!

6.
Jakoby nic

Ale stačila si jich před zrcadlem vyzkoušet jen pár.

„Čas utíká moc rychle, když člověk dělá něco tajného,“ stěžoval si často kokosový dědek a měl pravdu. Za chvíli totiž zarachotil klíč v zámku, babička přišla a Veronika dělala jakoby nic. Jenže to své jakoby nic dělala tak důkladně, že babička všechno poznala…

7.
Zaklínadlo Šalalalali

Ale babička Agáta se kupodivu nezlobila. Zavedla Veroniku do ložnice a otevřela prádelník. Vyndala z něho velikánský pestrobarevný šátek a šňůru skleněných korálků.

„Vidíš,“ řekla, „tohle jsem nosila, když jsem byla mladá. Ukaž, jak ti to bude slušet.“

Uvázala šátek Verunce kolem těla jako dlouhou sukni a místo pásku ji obtočila šňůrkou z korálků.

„Podívej se do zrcadla!“

Verunka poskakovala před zrcadlem a moc se sama sobě líbila. Babička pustila starý gramofon, skopla z nohou bačkory a začala taky poskakovat, něco si zpívala a celá se přitom rozsvítila!

To zpívání babičky Agáty znělo jako zaklínadlo. Verunka si z něho zapamatovala jen tajné slovo:

Šalalalali!

8.
Veronika má svátek

To byl den! Tatínek se slavnostně usmíval a maminka se slavnostně točila kolem plotny.

„Co kdybych ti k svátku udělala kokosky?“ zeptala se.

„Ano, ano!“ radovala se Veronika.

„Tak mi přines ten kokos od Ježíška, aspoň k něčemu bude,“ řekla maminka.

„Ne, ne! To nejde!“ vylekala se Verunka. „Já už nemám kokosky ráda.“

„A co tak najednou?“ divil se tatínek.

„Protože se po nich kazí zoubky,“ odpověděla Veronika.

„Správně,“ řekl tatínek, „zdraví především! A proto zítra ráno vyrážíme na hory!“

9.
Povídání potmě

Večer maminka nakoukla do dětského pokojíku: „Verunko, teď musíš honem spát.“

A zhasla.

„Nevadí, budeme si povídat potmě,“ zašeptal kokosový dědek. „To je dokonce lepší!“

„A o čem si budeme povídat?“

„Třeba o babičce Agátě,“ navrhl kokosový dědek, „o tom, jak ti ukázala ty své tajnosti!“

„To bylo vážně zvláštní!“ zvolala Veronika a posadila se v postýlce. „Ona ti najednou začala poskakovat a zpívat. A celá se při tom jako rozsvítila!“

„A co zpívala?“

„Počkej, já si vzpomenu,“ řekla Veronika. „Bylo to jako zaklínadlo!“

Pak chvíli přemýšlela a najednou to zaklínadlo vyslovila:

„Šalalalali!“

10.
Opravdové zaklínadlo

A sotva ho vyslovila, kokosový dědek se rozsvítil!

Ale ne jako. On se rozsvítil doopravdy!

Svítil jako stolní lampa. Verunka ho musela přikrýt peřinou, aby na to nikdo nepřišel.

11.
Jedeme na hory

První, co Veronika udělala, když se probudila, bylo, že nakoukla pod peřinu. Ale kokosový dědek už nesvítil.

„Tak mně se to jenom zdálo,“ řekla si rozespale.

A pak rychle vyskočila a strčila dědka do batůžku. Schovala ho mezi ponožky a hlavu mu přikryla pohádkovou knížkou.

„Verunice! Takhle se zachází s dědečkem?“ vztekal se uvnitř kokosový dědek.

„Přestaň, nebo tě nechám doma,“ řekla Veronika přísně, protože zaslechla, jak se tatínek pokouší nastartovat auto. A když se tatínek pokouší nastartovat svou starou škodovku, tak musí všichni stát na chodníku v pozoru.

12.
Tatínek začíná být nervózní

Veronika se uvelebila vzadu a batůžek hodila vedle sebe.

„Já chci ven!“ zasyčel batůžek.

„Psst!“ zašeptala Verunka. „Co ti tam schází?“

„Trochu úcty a pohodlí!“

„Říkáš něco, Verunko?“ otočila se maminka z předního sedadla.

„Já?“ lekla se Veronika. „Já nic!“

„Tak se nevrť, tatínek začíná být nervózní,“ řekla maminka.

13.
Kam všichni jedou

„Kam všichni jedou?“ rozčiloval se tatínek a bouchal do volantu, protože auta před ním se posunovala jako smuteční průvod hlemýžďů.

A za chvíli: „Proč všichni stojí?!“

Na silnici byla zácpa.

Začaly zimní prázdniny a rodiny s dětmi vyrazily na hory. A jak tak auta trčela v řadě, maminky s dětmi vystoupily, aby se trochu protáhly, zatímco tatínkové zůstali sedět uvnitř a nespokojeně na sebe troubili.

14.
Záhada

A toho kokosový dědek využil. Vydrápal se z batůžku a vyskočil na střechu škodovky mezi připevněné lyže. Vůbec nikdo – ani Verunka! – si toho nevšiml.

Hned nato se kolona pomaloučku rozjela. Ale auta najednou uhýbala na kraj vozovky a řidiči dávali tatínkovi přednost.

„Marie! Proč mě všichni pouštějí?“ divil se tatínek.

„Já ti nevím, Bedřichu,“ žasla maminka.

„Tak jedeme. Tradá!“ tatínek dupl na plyn a byli v horách co by dup.

15.
Kokosový majáček

„Vystupovat! Jsme na místě!“ zvolal tatínek radostně před zasněženou chatou.

„A za takovou chvilku! Jenom nechápu, proč nás všichni pouštěli? To je mi záhada!“ kroutil hlavou tatínek.

„Jakápak záhada! Kouzlo babičky Agáty to bylo,“ zašeptal kokosový dědek, už zase schovaný v batůžku.

„Jaké kouzlo?“ špitla Verunka.

Kokosový dědek vykoukl ven a rozesmál se na celé kolo.

„Holka, já jsem se posadil na střechu té vaší rachotiny, abych něco viděl. Pak jsem zavolal to zaklínadlo: Šalalalali! A najednou jsem se celý rozsvítil! Ale jak mi byla zima, tak jsem poskakoval a ono to blikalo. Já ti byl jako kokosový majáček! A všichni nám uhýbali z cesty, protože si mysleli, že jsme policie a honíme zloděje!“

16.
Proměněný tatínek

Tatínek byl na horách jako proměněný. Všechny starosti nechal v Praze, učil Verunku lyžovat, běhal s ní na běžkách a vůbec s ním byla legrace.

Zato dědek musel pořád zůstávat v chatě, aby se nevyzradil.

Ale moc mu to nevadilo, protože si jako každý kokos potrpěl na teploučko.

17.
Sněhová koule

Poslední den sluníčko pěkně svítilo. Kokosový dědek se vykradl z chaty. Někde dole slyšel Verunku, a tak si řekl, že ji překvapí. Vybral si nejprudší svah, skočil do sněhu a začal válet sudy. Ale jak se kutálel, sníh se na něho nabaloval. Za chvíli se z kopce valila sněhová koule.

18.
Běhající sněhulák

Koule se zastavila až na loučce, kde lyžovala Veronika.

„Tati, postavíme si sněhuláka!“ zaradovala se.

„A bude tu stát v cuku letu!“ zvolal tatínek.

Odepnul si lyže a rychle uválel druhou kouli. A maminka s Veronikou hned přivalily třetí.

„To je pěkný sněhulák!“ sbíhaly se děti. Ale kokosový dědek vůbec neměl náladu dělat sněhuláka! A tak se rozběhl a utíkal pryč.

19.
Tatínek nemá rád záhady

Verunčin tatínek měl rád pořádek.

„Tohle není normální!“ vykřikoval. „Sněhulák nemá co utíkat!“

„Ale Bedřichu!“ uklidňovala ho maminka. „On neutíkal! Jen se jaksi vzdálil. Sněhulák přece nemá nožičky.“

„Že nemá?!“ rozhorlil se tatínek. „A co je tohle?!“ Ukázal na mrňavé stopy ve sněhu. Veronika hned poznala, komu ty šlápoty patří, ale ani nemukla.

Taky proto, že ty mrňavé stopy vedly přímo do jejich chaty!

20.
Veronika se zlobí

Veronika vyběhla napřed do pokoje. A ovšem! Kokosový dědek se hřál v posteli. „Ty musíš pořád dělat, co nemáš!“ hubovala.

„A co dělám?“ bránil se kokosový dědek.

„Sněhuláka!“ zlobila se Verunka.

„Jak to já? Sněhuláka jste ze mě udělali vy! Já jsem ti jenom chtěl ukázat, jak umím válet sudy,“ drkotal dědek zuby.

„Ale tatínek je z toho nervózní. A ty zase nastydneš!“

„Nenastydnu!“ řekl kokosový dědek. „Já jsem se totiž tenkrát v té ledničce senzačně otužil! Hepčí!!!“

21.
Tatínek je na výzvědách

Kokosový dědek musel zase honem do batůžku, protože maminka se už vrátila. Ale zvědavě vykukoval, protože musel všechno vidět a slyšet.

„Kde zůstal táta?“ zeptala se Veronika.

„Šel se projít. Vlastně ne, povídal, že jde na výzvědy.“

„Náš táta je senzační, viď?“ řekla Verunka.

„Je náš,“ řekla maminka. „A nemá rád záhady.“

22.
Záhadné stopy

Tatínek vyšel z chaty a rozhlížel se kolem. Byl už podvečer, ale sníh jiskřil a zářil jako ve dne. A v tom sněhu byly pořád ty mrňavé, záhadné stopy. A tak se vydal jejich směrem.

23.
Byl to jezevčík

Stopy vedly od chaty dolů ke sjezdovce. Nikdo už nelyžoval. Jen v závěji u dveří se sem tam kutálela a poskakovala velká sněhová koule!

„A mám tě!“ zvolal tatínek.

Rozběhl se, popadl sněhovou kouli, koule se rozštěkala a vyklubal se z ní jezevčík starého správce jejich chaty.

„Už to mám!“ volal tatínek, když se vrátil do pokoje. „Víte, kdo byl ten běhající sněhulák? Byl to Pajda! Záhadu jsem vyřešil a můžeme jet domů!“

24.
Zase doma

Babička Agáta uvařila nudlovou polévku, usmažila řízky a upekla bábovku, aby byl návrat z hor jaksepatří slavnostní.

„Můžu pozvat na bábovku Lukáška?“ zeptala se Veronika po obědě.

„Jen ho pozvi,“ přikývla babička Agáta a tatínek řekl: „Urbanovi byli také na horách, a tak nám Lukáš poví, co tam zažil.“

25.
Co zažil Lukášek

Lukáš se cpal bábovkou a s plnou pusou všem sděloval, že takhle senzační bábovku ještě nikdy nejedl.

„A určitě jsi taky něco senzačního zažil na horách, ne?“ popíchl ho tatínek.

„Ha-lo!“ zvolal Lukášek. „To teda jo! Poslední den přišel k nám na kopec Krakonoš. Pravej Krakonoš! A senzačně lyžoval. To jste ještě neviděli!“

„Zato jsme viděli běhajícího sněhuláka,“ řekla Veronika, aby se Lukášek tolik nevytahoval. „Viď, tati?“

Ale tatínek neodpověděl. Jen celý zrudl v obličeji a zakuckal se. Asi spolkl velký kus bábovky.

26.
Babička Agáta vaří

„Tak co budeme dneska vařit?“ zeptala se ráno babička Agáta.

„Tak třeba…“ Verunka předstírala, že o tom usilovně přemýšlí, i když to měla už dávno vymyšlené. „Tak třeba smažený sýr s tatarkou a hranolky!“

Babička Agáta ráda vařila zdravě.

„Hmm,“ zamyslela se, „to je sice moc dobré, ale není to zdravé. Přepalovaný omastek škodí! Víš co, Verunko, uděláme si dušenou mrkev.“

„Mrkev je sice zdravá,“ ohrnula nos Veronika, „ale mně škodí. Dušená mrkev mě dusí!“

27.
Kokosový dědek rozumuje

Když babička Agáta odběhla k panu zelináři pro kilo mrkve, šla si Veronika kokosovému dědkovi postěžovat: „Dneska bude k obědu dušená mrkev, protože je zdravá. Ale mně vůbec nechutná!“

„To máš, holka, tak,“ rozumoval dědek. „Co je zdravé, to je pro člověka dobré, i když mu to třeba někdy nechutná. A proto si musíme dopřát sem tam i něco nezdravého.“

„Třeba bonbony před jídlem!“ volala Veronika.

„Nebo frťana po jídle!“

„Cože?“ nerozuměla Veronika.

„Ale nic. To já si jen tak pro sebe rozumuju,“ zamumlal dědek.

28.
Co dělají vrány

Nakonec ten oběd Verunce chutnal, i když byl zdravý. Po obědě se s dědkem koukali z okna do dvora. Stál tam strom a na ten strom přiletěly vrány.

„Vidíš,“ řekl kokosový dědek, „už brzo bude jaro.“

„Ale vždyť to jsou vrány!“ smála se Verunka. „Ty jsi tak hloupý! Jaro přece nosí vlaštovky!“

„To jo,“ připustil dědek, „ale někdo napřed musí tu zimu odnést. A to právě dělají vrány!“

„Aha,“ zamyslela se Verunka. „Ty jsi tak chytrý!“

Březen

1.
Slečna Rozmazlená

Veronika už dva dny neviděla Lukáška a začalo se jí stýskat.

„Tak mu napiš a zeptej se ho, kdy přijde na návštěvu,“ poradil jí kokosový dědek.

„Copak já umím psát?“ posteskla si Verunka.

„Ale umíš! Když je to důležité, tak umíš. Jen si vzpomeň, jak jsi podepsala tu doručenku na balík. A proč ti to najednou šlo? Protože kdyby ses neuměla podepsat, tak by mě pošťák odnesl k nějaké jiné holce!“

„A tobě by bylo po mně strašně smutno, viď?“ kňourala Verunka a dělala oči.

„A jéjej, slečna Rozmazlená!“ durdil se kokosový dědek. „S takovou já už dneska ani slovo nepromluvím!“

A své slovo dodržel, protože s Verunkou už ani slovo nepromluvil.

Skoro celou hodinu!

2.
Veronika zkouší psát písmenka

A tak si Verunka vzala linkovaný sešit a z penálu pěkně ořezanou tužku. Nahlas si říkala různá písmenka a zkoušela je psát. A moc ji to bavilo a docela jí to šlo.

3.
Písmeno G je důležité

„Vidíš, jak jsi šikovná! Už umíš skoro všechna písmena!“ radoval se dědek.

„No jo,“ fňukala Verunka, „ale nevím, jak se píše G.“

„G není důležité,“ chlácholil ji kokosový dědek.

„Právě že je!“

„A proč?“

„Protože chci napsat Lukáškovi, kdy k nám přijde!“

Nad tou odpovědí kokosový dědek zakroutil hlavou, ale pak Veronice ukázal, jak se píše veliké tiskací G. Verunka mu poděkovala a napsala Lukáškovi vzkaz.

AHOJ! GDY K NÁM PRÍDEŠ?

A poslala ho provázkovou poštou.

4.
G není důležité

Lukáš Veronice odepsal stejnými tiskacími písmeny a dopis poslal také provázkovou poštou:

PŘIJDU HNED.
ALE NE SÁM!!!
A GDY SE PÍŠE KDY!!!
GDY!!! TO JE TEDA GÓL!

„Lukášek se zase vytahuje,“ ušklíbla se Verunka, když si vzkaz přeslabikovala.

„Všichni kluci se trochu vytahujou,“ vysvětlil jí kokosový dědek. „A Lukáš je docela prima kluk. Jenom neví, že G není důležité.“

„Není? Viď, že není?!“ žadonila Veronika.

„Není!“ řekl kokosový dědek rozhodně. „Jedině ve slově GULÁŠ!“

5.
Lukáš má svoje tajemství

Příští den Lukáš vrazil do pokojíku k Veronice s proutěným košíkem přikrytým nějakým hadrem.

„Ha-lo! Niko! Já něco mám! A je to živý!“ křičel. V košíku pod hadrem se opravdu něco vrtělo.

„Jé! Nějaké zvířátko? Je to pejsek?“ těšila se Veronika.

„Pejsek to není,“ zabručel Lukáš, „ale budeš koukat. Pozor – teď!“

6.
Tajemství proutěného košíku

Lukáš zašermoval nad košíkem rukama jako nějaký kouzelník. Pak nadzvedl cíp hadru – a z košíku vyrazilo ohromné tlusté morče. Rozhlédlo se vpravo vlevo a pak se s děsným funěním drápalo na postýlku. A rovnou pod peřinu!

„Jedeš, potvoro!“ zaječel kokosový dědek. Morče kviklo a ucouvlo, dědek zase zmizel pod peřinou. Ale mlel se tam a vztekle si něco brumlal.

7.
Přísná babička Agáta

„Já to viděl! Co to tam máš?“ hrnul se Lukáš zvědavě k postýlce. Naštěstí právě v tu chvíli vešla do pokojíku babička Agáta.

„Lukáši!“ řekla přísně. „Hned si tu příšernou tlustou myš někam ukliď!“

„To není žádná myš! To je moje morče,“ protestoval Lukášek.

„Dobrá, Lukášku,“ ovládla se babička Agáta. „Tak buď tak laskav a ulož to svoje roztomilé vypasené morčátko zase zpátky do košíku!“

Lukáš velmi neochotně poslechl.

„A teď pojďte oba do kuchyně, uvařila jsem kakao a mám tu pro vás koláč,“ řekla babička Agáta a vyvedla děti z místnosti.

8.
A všem bylo hezky

Některá morčata jsou možná roztomilá, ale kokosovému dědkovi to nevysvětlíte. V tom se podobal babičce Agátě. Proutěný košík s morčetem k ní do kuchyně nesměl. Musel zůstat v předsíni. Ale meruňkový koláč byl tak dobrý, že to Lukáš babičce Agátě odpustil. Dokonce ji ujišťoval, že tak senzační meruňkový koláč ještě v životě nejedl. A všem bylo zase hezky.

9.
Rozčilená babička Agáta

Ale ne dlouho. Najednou se z Verunčina pokojíku ozval rámus a ječení. Lukáš přestal jíst, Verunka se pobryndala kakaem a babička Agáta popadla koště. S koštětem v ruce vrazila do pokojíku. No tohle!

V postýlce leželo morče a vypadalo jako vlk z pohádky O Červené karkulce. A kokosový dědek seděl na skříni a byl tak rozrušený, že se ani pod klobouk neschoval.

10.
Doprkvančic

Babička Agáta rázně morče popadla, vrátila ho do košíku – a košík i s Lukášem strkala za dveře.

„Víš co, Lukášku?“ říkala mírným hlasem. „Když přijdeš zítra sám, upeču takový štrúdl, jaký jsi ještě v životě nejedl!“

„Tak to já určitě přijdu,“ řekl Lukášek. „Děkuji!“ A uklonil se, protože byl z dobré rodiny.

A hned nato zařval: „Doprkvančic!“ Protože morče z košíku zase vyběhlo.

Ale tentokrát se hnalo od Hubertů pryč, na chodbu a po schodech dolů, domů k Urbanům…

11.
Pohádkový dědek

„Tak mi, prosím tě, pověz, co se tu vlastně stalo?“ dožadovala se Veronika, když byli konečně s dědkem sami.

„Bylo to strašné,“ nadechl se kokosový dědek. „To Lukášovo zvíře není žádné obyčejné morče. Je to morče – kokosojed! Vrhlo se na mě jako saň a chtělo mě sníst! Nakonec jsem ho ale v krutém boji přemohl. A všichni mi děkovali a…“

„… a pan král ti dal půl království a princeznu Veroniku za manželku, viď?“ rozesmála se Verunka a dodala: „Božínku, ty jsi můj pohádkový dědek!“

12.
Dlouhé psaní

Druhý den pozdě odpoledne zazvonil u Hubertů třikrát telefon a pak se odmlčel. To bylo znamení pro Veroniku, že má otevřít okno a převzít si Lukáškovu „poštu“. Veronika provázek s ruličkou dopisu vytáhla nahoru, ale rozhodla se, že si to psaní přečte až večer. Až pod peřinou. Aby to bylo úplně tajné a napínavé.

13.
Svítící dědek

Večer se Verunka přikryla až po bradu a zašeptala zaklínadlo: „Šalalalali!“

A kokosový dědek se pod peřinou rozsvítil! Veronika si polohlasně slabikovala ten Lukáškův dlouhý tiskací dopis. Lukášek jí v něm nabízel, že vymění své morče a plyšovou opici za ten kokos, co u ní viděl.

„Ale já tě nevyměním ani za nic!“ zvolala Veronika. Kokosový dědek zářil radostí a přestal, teprve když ho Verunka požádala, aby se zhasl. Pak si dali dobrou noc a hned usnuli.

14.
Ošklivý sen

Tu noc měl dědek sen. Byl zase cestovatelem. Stál na ostrůvku uprostřed moře a to moře se vzdouvalo jako peřina. Najednou se z hlubiny vynořilo něco, co vypadalo jako tygr. A bylo to tak strašné, že se ten velký cestovatel strachy scvrkl a vypadal jako kokos.

15.
Docela pěkný konec ošklivého snu

Ale zmenšil se i ten hrozitánský tygr. Z moře se v tom snu stala peřina a z tygra vypasené morče.

„Brrr, to byl ošklivý sen,“ řekl si kokosový dědek. „Ale skončil docela pěkně. Když se to tak vezme, morče je mi mnohem milejší než tygr!“

16.
Jak Verunka lítala

Kokosový dědek o svém snu Verunce nic neřekl. Bál se, že by se mu vysmála. Ale Veronika pořád naléhala:

„Tak mi pověz, co se ti zdálo. Určitě se ti něco zdálo!“

„Jenže já to zapomněl,“ vymlouval se dědek.

„To je škoda,“ řekla Veronika, pak se nadechla a zvolala: „Ale já jsem celou noc ve snu lítala!“

„Ukaž jak,“ popíchl ji dědek.

„Takhle!“ Verunka poskočila na postýlce, zamávala rukama – a spadla na zem.

17.
A dědek byl zase vítěz

„Co se směješ?“ zlobila se Verunka.

„Náhodou, já se vůbec nesměju,“ řekl dědek. „Já přece vím, jak je to těžké. Proč myslíš, že jsem tak otlučený?“

„A proč?“

„Protože jsem se chtěl taky naučit lítat!“

„A protože máš na sobě štětiny a žádné peří!“

„A proč bych měl mít na sobě peří?“ divil se dědek.

„Protože všechno lítá, co peří má!“ křičela Verunka rozjíveně.

„A co peřina? Ta je peřím naditá, ale vůbec nelítá!“ řekl dědek a byl zase vítěz.

18.
Verunka vaří oběd

Příští den si Verunka s dědkem hráli na vaření.

„Co bys chtěl k obědu?“ zeptala se Verunka.

„Žabí stehýnka a nadívané hlemýždě,“ odpověděl dědek.

„To ne! To je brrr!“ křičela Verunka.

„Náhodou na Haiti je to velká pochoutka!“

„Vážně?“ zesmutněla Verunka.

„Ale smažený sýr a hranolky tam jedí taky,“ uklidnil ji kokosový dědek.

19.
Při obědě se nečte

Veronika položila před dědka talíř jako plný hranolků a smaženého sýra a dědek si rozevřel noviny.

„Při obědě se nečte,“ napomenula ho.

„Jenže tohle je jako oběd – a já si čtu noviny doopravdy!“ namítl dědek.

„Ale vždyť je držíš obráceně!“ všimla si Veronika a strašně se rozesmála.

„To já schválně,“ vysvětlil dědek, „někdy je moc prospěšné podívat se na věci obráceně.“

20.
Dědek vysvětluje

„Tomu nerozumím,“ zamračila se Verunka. „Že ty mě schválně pleteš?“

„Nepletu,“ řekl kokosový dědek. „A rád ti to vysvětlím.“

„Tak vysvětluj!“

„Například triedr,“ nadhodil dědek.

„Co je to?“

„Dalekohled. Když se do něho díváš, všechno se ti přibližuje. Ale když ho obrátíš, uvidíš všechno v dálce a táákhle malinké.“

„A to je prospěšné?“ divila se Verunka.

„Někdy ano. Schválně si to vyzkoušej, až zase přijdou na návštěvu falešné tetičky,“ řekl kokosový dědek.

21.
První jarní den

V kalendáři byl první jarní den. Ale za okny chumelilo.

„Co je to za pořádek?“ zlobil se tatínek. „Letos je všechno nějak obráceně!“

„A ještě se ohlásila návštěva. A já nemám nic upečeno,“ starala se maminka.

„Návštěva? A jaká?“

„Tetičky! A ty víš, jak jsem z nich nervózní!“ povzdechla si maminka.

22.
Anděl, nebo motýl?

„Tak pošleme Verunku ven, aby se vyřádila a odpoledne tolik nezlobila,“ navrhl tatínek. To se Verunce líbilo. Mohla se vyřádit, a dokonce to dostala od tatínka příkazem. Koulovali se s Lukášem a naznak s rozpaženýma rukama padali do závěje. A vůbec se nehádali. I když – trochu se hádali. Protože Lukáš otisku ve sněhu, co po něm zůstal, říkal „motýl“, zatímco Veronika tvrdila, že je to „anděl“. Ale domů se vrátili svorně a úplně vyřádění.

23.
Tááákhle malinké tetičky

Falešné tetičky už seděly v obývacím pokoji, hubovaly na počasí a tak, bryndaly kafíčko a drobily zákusky a napomínaly Verunku, aby se chovala způsobně. Ale tentokrát to Veronice vůbec nevadilo, protože si směla vypůjčit tatínkův dalekohled.

A když se na falešné tetičky dívala obráceným dalekohledem, byly docela v dálce a tááákhle malinké…

24.
Kdy má Lukáš narozeniny

Veronika o tom druhý den Lukášovi vyprávěla. Oba se hrozně smáli a Lukášek řekl, že si takový dalekohled bude přát k narozeninám.

„Jéé! Ty máš narozeniny?“ divila se Verunka.

„Jasně,“ řekl Lukáš, „já je mám každý rok. Bohužel vždycky až v listopadu. Ale o ten dalekohled si řeknu hned.“

25.
Nevychovaný papoušek

Když přišel Lukáš domů, přivítalo ho nejdřív morče a pak volání: „Prevít! Prevít!“

To křičel papoušek. Urbanovi měli nevychovaného papouška a říkali mu Prevít. Není to zrovna pěkné jméno, ale „prevít“ bylo jediné slovo, které uměl říkat. Kde se to naučil, to nikdo nevěděl. Zato morče dostalo hezké jméno Fanča, i když se také moc hezky nechovalo.

26.
Vzorný Lukáš

Doma ještě nikdo nebyl, ale Lukáš se vzorně pustil do domácího úkolu z počtů. Všechno vypočítal a ještě si dal dobrovolný diktát z českého jazyka, aby se měl čím pochlubit, než si mamince řekne o ten dalekohled. Byla to vlastně básnička:

Viktor Vydra, známý Dr.
ztratil v lese triedr.
Pes ho našel, dělal vrrr…

Tady se Lukáš zarazil, protože mu chyběl rým.

A najednou: CRRRR! – ozval se zvonek u dveří a vešla maminka.

27.
Lukášovy nápady

„Ty budeš určitě něco chtít,“ poznala hned paní Urbanová.

„Ale ne,“ zabručel Lukáš nad sešitem.

„Vlastně jo! Já bych strašně moc potřeboval dalekohled!“

„Dalekohled!? A k čemu?“

„Abych se mohl dívat správně i obráceně,“ vysvětlil jí Lukáš.

„Ach jo, ty máš zase nějaké nápady, viď?“

„To já mám pořád!“ řekl Lukášek pyšně.

28.
Tajemná zásuvka

Maminka šla do svého pokoje a otevřela zásuvku. Bylo v ní plno věcí Většinou takových, které kluky vůbec nezajímají – různé vějíře, škrabošky, závoje, ale také divadelní kukátko.

„Lukášku, tady jsou úplné poklady!“ řekla.

29.
Labutí jezero

Lukáškova maminka byla uvaděčkou v Národním divadle – a půjčovala divákům kukátka. Když si od ní divák za pár korun divadelní kukátko vypůjčil, viděl každé pírko na labuti. Tedy, pokud zrovna v Národním divadle dávali balet Labutí jezero. A právě tohle kukátko Lukáš od maminky dostal. Nebyl to sice opravdický dalekohled, ale Lukáš také teď neměl žádné opravdické narozeniny, tak co.

30.
Proč se pan Hubert usmíval

Sníh zmizel a sluníčko svítilo. Lukáš přišel na návštěvu a tatínek s úsměvem řekl: „Děti, je tak hezky! Pojďme si na dvůr cvrnkat kuličky. To byla moje nejoblíbenější hra, když jsem byl ve vašem věku.“

„Pane Huberte, to je senzační nápad!“ pochvaloval si Lukáš, i když mu cvrnkání kuliček připadalo jako nejhloupější zábava na světě.

31.
Proč se pan Hubert neusmíval

Verunčin tatínek přinesl na dvůr plný pytlík kuliček.

„Rozdělte si je na polovic,“ řekl a vylovil z kapsy tři velké duhové kuličky a pohladil je v dlani.

„A tohle jsou moje památečné skleněnky. Dodneška si pamatuju, jak jsem je vyhrál nad Vaškem Padrtem od nás z ulice.“

Pak vyhloubil patou velikánský důlek a volal: „Mládeži, cvrnkáme, cvrnkáme! To jsem zvědav, kdo vyhraje nejvíc kuliček!“

A tak hráli a Lukáš cvrnkal nejlíp ze všech!

Dokonce pana Huberta obehrál o ty jeho zamilované duhové skleněnky. Ale když viděl, že to pana Huberta mrzí, schválně ty skleněnky zase prohrál.

Duben

1.
Labutí řeka

A byl první dubnový den. Lukáš s Verunkou šli na procházku k řece. Verunka vzala dědka s sebou. Ale zavřeného v batůžku, který jí poskakoval na zádech. Lukáš měl divadelní kukátko a Verunka tatínkův dalekohled. Po řece vznešeně plulo několik párů labutí. Blížily se k sobě a pak zase od sebe, jako by tančily. A když se Verunka s dalekohledem naklonila nad hladinu, viděla labutě tak zblízka, že jim mohla pírka spočítat.

2.
Pomóóóc!!!

Ale jak se nad hladinu řeky naklonila, batůžek se jí ze zad svezl za hlavu – a otevřel se.

„ŠPLOUCH!“

Z batůžku něco vyklouzlo a žuchlo to do řeky.

„POMÓÓÓC!!!“

3.
Kokosový dědek se topí

Verunka si s hrůzou uvědomila, že to volá o pomoc její kokosový dědek. I labutě si všimly, že do řeky spadlo něco, co tam nepatří. Připluly blíž a zvědavě si dědka prohlížely. Byly to trochu hloupé labutě. Vůbec je nenapadlo, že každý nemusí umět plavat.

4.
Co teď

A dědek moc plavat neuměl. Chvíli se jakž takž držel na hladině, ale pak ho proud zanesl doprostřed řeky…

Verunka poskakovala po břehu a říkala si: „Co teď?“

Neuměla vůbec plavat. Lukáš sice trochu uměl, ale voda v řece byla ještě strašlivě studená.

5.
Sláva otužilcům

Na nábřeží stáli lidé v zimnících a klepali se zimou. Nikdo z nich by do vody nestrčil ani prst. Ale u Vltavy si právě dnes dal sraz Klub otužilců!

Otužilci jsou lidé, pro které žádná voda není dost ledová. Pokud po řece neplavaly kry, tak je koupání nebavilo A ti teď poskakovali v plavkách po břehu a volali:

„Brrr! Voda je jako kafíčko! Schválně, kdo první doplave tamhle k té bójce!“

6.
Taková zvláštní bójka

Otužilci skočili do vody a plavali k bójce, která se kolébala na hladině uprostřed řeky. Všichni kraulovali ostošest, ale vyhrála jedna paní, která plavala ostosedm. Popadla bójku, zvedla ji nad hlavu a volala: „Vyhrála jsem!“

A všichni na ni hleděli s obdivem a na bójku s úžasem. Protože ta bójka se v její ruce cukala a prskala vodu!

„Niko, vidíš to?“ divil se Lukáš. „Co to je?“

A Verunka se rozběhla za tou paní, která právě s bójkou v ruce doplavala ke břehu.

7.
Odhodlaná Verunka

Otužilci i diváci vítězku v hloučku obklopili a jásali, ale Verunka mezi nimi odhodlaně proklouzla a řekla:

„Paní, prosím vás, to je můj kokosový dědek. Vlastně ořech!“

Všichni se smáli a ta otužilá paní v plavkách nejvíc.

„Přišel mi poštou z Haiti,“ vysvětlila jim Verunka a strčila mokrého dědka do batůžku.

8.
Dědek si zase stěžuje

„Proč já jsem na Haiti nezůstal?“ stěžoval si dědek, když byli zase s Verunkou doma. „Co mi tam na palmě chybělo? Krásný výhled jsem měl, teplíčko mi bylo – a teď? Co mám?“

„Máš přece mě,“ řekla Veronika, „jenomže pořád někam padáš. Co kdyby ses mi v té řece utopil? Vždyť já mám s tebou jenom samé trápení!“

„Jestli nepřestaneš lamentovat, tak ti zase nastydnu,“ zakňoural kokosový dědek a spokojeně usnul.

9.
Verunka se diví

Druhý den dopoledne, přiběhl za Veronikou Lukášek. Byl rozčilený. „Ztratil se nám Prevít!“ křičel už ve dveřích.

„Ten váš papoušek?“

„To se ví, že náš papoušek! Uletěl ven oknem. A klec mu musela otevřít Fanča.“

„To morče?“ divila se Veronika.

„To se ví, že morče!“ vztekal se Lukášek. „A nediv se všemu pořád.“

10.
A není divu

Ale není divu, že se Verunka divila. Nemohla vědět, že se papoušek s morčetem v jednom kuse hádali. A právě dnes ráno, když zůstali sami doma, se to stalo. Morče vyšplhalo až ke kleci a dělalo na Prevíta obličeje. Ale jaké! Hrozně zlomyslné a posměšné. A to papouška tak rozzuřilo, že začal na bidýlku skákat a vyhazovat z klece ptačí zob. A najednou se dvířka klece rozletěla – a FRNK! Prevít byl na svobodě.

11.
Velká bitva

Papoušek vyletěl až ke stropu a pak se jako orel spustil z výšky na Fanču. Fanča zalezla pod polštář. Prevít do něho začal divoce klovat, až peří lítalo. Morče vyklouzlo, skočilo na stůl a schovalo se za vázu. Ve váze byly růže. Prevít jeho úkryt objevil, ale vázu porazil. Voda tekla po stole a růže spadly na koberec. Morče přeběhlo k oknu a skočilo na záclonu. Záclona se rozhoupala a papoušek se rozletěl proti oknu. Jenže okno bylo otevřené…

12.
Krása, krása!

Sotva papoušek Prevít vyletěl z okna, bylo mu krásně. Připadal si jako v džungli. Pod ním bylo plno stromů a keřů a všude zelená tráva! Chtělo se mu radostí zpívat, ale uměl jen to jediné slovo: prevít. A najednou: „Krása! Krása! Prales! Prales!“ křičel a jásal, i když to vůbec žádný prales nebyl. Byl to park.

13.
Verunka uklízí

Tak takhle to bylo se ztraceným papouškem. Ale to Lukáš s Veronikou nevěděli. Když přiběhli k Urbanům, viděli jen otevřené okno a v pokoji spoušť.

„Vidíš ten binec?“ ukázal Lukášek. „Co budeme dělat?“

„Nejdřív tu trochu uklidíme,“ řekla Veronika rozumně.

14.
Lukáš se diví

„Teda ty jsi divná,“ Lukáš zakroutil hlavou nad Veronikou, která se dala do úklidu. „To se ani nedivíš, co se tu stalo?“

„Divím. Ale za chvíli přijde tvoje maminka a určitě by se zlobila,“ řekla Verunka a zametala peří z roztrženého polštáře. Lukáš si pomyslel, že ta jeho kamarádka je někdy pěkně zvláštní. Někdy se vůbec nechová jako holka, která ještě ani nechodí do školy.

15.
Veronika se ujímá velení

„A teď půjdeme papouška hledat,“ zavelela Veronika velitelským hlasem. To Lukáška rozzlobilo: Co tu ta holka mrňavá poroučí?

„Promiň, Lukášku,“ řekla Veronika.

„Já jenom… že mám s hledáním víc zkušeností. Mně se dědek pořád někam ztrácí.“

„Jakej dědek?“ vykulil oči Lukáš.

A jéjej! Veronika málem prozradila svoje tajemství.

16.
Honička s Fančou

„Koukej támhle!“ křikla Verunka místo odpovědi. Na zácloně se totiž houpala Fanča.

„Jedeš dolů!“ naštval se Lukáš a přistavil si židličku, aby na morče dosáhl. A najednou… BÁC! Židlička podklouzla. Lukáš padal, ale zachytil se záclony. A to neměl. Protože teď ležel na zemi zamotaný do záclony jako nějaká egyptská mumie.

17.
Honička pokračuje

Veronice se strašně chtělo smát. Nechtěla však Lukáška rozzlobit – a navíc Fanča byla celá zježená a cenila zoubky jako tygr. Ale musela ho nějak osvobodit! Popadla v předsíni smeták a vtrhla do pokoje. Mávala smetákem jako kopím a křičela: „Uáááá! Uáááá! Hakiri na tygry makiri!“ Tak nějak. Lukáš vyskočil, stáhl ze sebe záclonu, ale morče se usadilo na gauči a dál si hrálo na tygra.

18.
Honička nekončí

Teď už se Veronika rozřehtala na celé kolo. „No počkej!“ zařval Lukáš, ale platilo to na Fanču. Odrazil se a skočil po ní robinzonádou jako brankář po míči. Chytil ji! Ale morče není míč. Míč nekouše. Zato Fanča kousla Lukáška do ruky. Moc to nebolelo, ale byla to potupa! Lukáš hodil po Fanče teniskou. Naštěstí ji netrefil. Teniska vyletěla otevřeným oknem ven na dvorek. Zachytila se ve větvích akátu a zůstala tam trčet jako hnízdo nějakého divného ptáka.

19.
Konec honičky

A to byl konec honičky. Fanča odběhla a stulila se v košíku. Najednou z ní bylo nejhodnější morče na světě. Lukáš pověsil záclony. Pokoj přestal vypadat jako bojiště. Všechno už bylo jako dřív. Jen papoušek Prevít tu chyběl.

20.
Jak se hledá papoušek

Lukáš doskákal po jedné noze na dvorek. Vylezl na strom a tenisku setřásl dolů. Když si ji obul, povídá:

„Ty, Niko, jak se hledá papoušek?“

„Asi jako ztracený pejsek. Musíme ho volat.“ Vyšli na ulici. Lukáš koukal vlevo, Veronika vpravo. Volali a křičeli: „Prevíte! Prevíte!“

21.
Marné volání

Nějaký mrňavý pán s velkým psem na vodítku si odplivl.

„To jsou dneska děti, viď, Lojzíčku!“ postěžoval si mu. „Slyšíš, jak si nadávají?“

„Prevíte! Prevíte!“ volali Lukášek s Veronikou a pobíhali sem tam po parku.

22.
Šťastný Prevít

„Prosím tě, kdo dal tomu vašemu papouškovi tak hloupé jméno?“ zeptala se Veronika, když si všimla, že se po nich lidé pohoršeně otáčejí.

„Nikdo. To jméno si dal sám. Nic jiného než ‚prevít‘ přece neumí!“

A najednou se ozvalo:

„Krása! Krása!“

A křičel to Lukáškův papoušek. Seděl vysoko ve větvích kaštanu a vůbec nebyl mrzutý jako jindy. Byl veselý a šťastný.

23.
Jak přilákat papouška

Lukáš nastavil ruku, aby mu na ni papoušek slétl, a prosil: „Prevíte, no tak, Prevíte, pojď domů! Co tam děláš?“

U stromu se hned shromáždil hlouček pejskařů. Mrňavý pán s bernardýnem Lojzíčkem zahrozil: „Kluku nevychovaná, kdo tě učí takhle nadávat?“

„To on,“ ukázal Lukášek do větví.

„Krása! Krása!“ liboval si papoušek a domů se mu vůbec nechtělo.

Pak se dovnitř hloučku prodrala nějaká rozhodná paní a řekla:

„Lidi, musíme ho přilákat. Ale jak?“

24.
Velká porada

Nato se všichni začali radit. Paničky a páníčkové se překřikovali a pejsánci a hafani se přeštěkávali. Papouškovi se to líbilo. Poskakoval ve větvích a pochvaloval si: „Krása! Krása!“

„Ha-lo! Slyšíš, co říká, Niko?“

„Slyším. Asi se mu na svobodě líbí,“ řekla Veronika. „Má se krásně.“

„Kdepak, toho nikdo nepřivolá,“ rozhodla ta rozhodná paní. „Chudák papoušek. Jestli tu zůstane přes noc, ostatní ptáci ho uklovají. Vypadá jinak a oni poznají, že sem nepatří.“

25.
Smutný návrat domů

Lidé se pomalu rozcházeli, i psi měli už zase své psí starosti a Lukáš řekl: „Veroniko, jdeme. Třeba táta něco vymyslí. Třeba ho Prevít poslechne.“

„Neříkej mu Prevít,“ zamračila se Verunka.

„A jak mu mám říkat?“

„Říkej mu Krása,“ navrhla Verunka.

„Ach jo,“ řekl Lukášek. „To bude krása, až to doma povím.“

26.
Dědek má nápad

Když Verunka vešla do pokojíku, kokosový dědek seskočil z parapetu okna.

„Už jsem tě, holka, vyhlížel,“ povídá. „Kde jsi byla tak dlouho?“

Veronika mu pověděla, co se stalo, a dědek řekl:

„Tak pojď, mám nápad!“

27.
Papouškovi se domů nechce

Veronika věděla, že dědek má vždycky plno nápadů, někdy však nedopadnou zrovna dobře. Ale teď ho poslechla hned a na slovo. Dědek skočil do batůžku a Verunka se s ním vytratila z domu. Běžela do parku a zastavila se až před vysokým kaštanem.

Papoušek tu pořád poskakoval ve větvích. Bylo mu krásně. A domů se mu vůbec nechtělo. I když ho Verunka přemlouvala horem dolem a slibovala mu hory doly.

28.
Papoušek rozumí haitsky?

Dědkovi došla trpělivost. „Promluvím s ním sám,“ řekl. „Myslím, že nerozumí česky.“

„A jak s ním chceš mluvit?“ durdila se Verunka. „Kokosácky?“

„Holka, nemudruj a hoď mě nahoru!“

„Máš rozum?“ Veronika popadla dědka do náruče. „Co když spadneš? A co vůbec chceš na tom stromě dělat?“

„Chci si s tím papouchem promluvit haitsky. Myslím, že pochází tam od nás,“ řekl dědek vážně. A tak ho Verunka vyhodila do koruny kaštanu.

29.
Co to dědek křičel?

Kokosový dědek se zachytil na spodní větvi a šplhal výš a výš. Pak na papouška něco zakřičel. Znělo to cizokrajně. Asi haitsky. Papoušek mu odpovídal a chvíli to vypadalo, že se hádají. Najednou, jako by se papoušek něčeho polekal, slétl šipkou dolů. Posadil se Verunce na rameno a křičel na kokosového dědka, který se spokojeně houpal na větvi: „Prevít! Prevít!“

30.
Nevděčný papoušek

Dědek z koruny kaštanu spatřil, jak cestičkou přichází Lukáš s tatínkem.

„Už jdou! Musíš mě schovat!“ zvolal a skočil Veronice do náručí.

Sotva ho schovala do batůžku, přiřítil se Lukáš a za ním i jeho tatínek. Byli připraveni na veliký lov, ale papoušek je radostně přivítal. „Krása! Krása!“ volal a už se zase těšil domů.

„Prosím tě, co jsi tomu papouškovi povídal, že tě poslechl?“ zeptala se Verunka dědka, když byli zase sami.

„Papoušci se nejvíc bojí hadů,“ vysvětlil jí dědek. „A tak jsem si vymyslel hada.“

„Jak vymyslel?“

„Prostě jsem mu řekl, že jsem si z Haiti přivezl hada a že ho na něho pošlu.“

„Tak proto na tebe křičel – prevíte!“

„Ale poslechl,“ řekl dědek spokojeně. „Nevděčný papoušek!“

Květen

1.
Pan Hubert objednává pizzu

Byl první májový den. Po obědě tatínek s maminkou dali Verunce pusu a vzali se za ruce. Tvářili se jinak než jindy. Tak nějak zamilovaně. Maminka řekla babičce Agátě, ať dneska žádnou večeři nechystá. Tatínek řekl, že už objednal telefonicky pro každého jeho oblíbenou pizzu. A odešli na májovou procházku.

2.
Babička Agáta si dvakrát povzdechla

Babička Agáta si povzdechla: „Byl měsíc máj, byl lásky čas… V máji jsem chodívala s jedním mládencem na Petřín. Kolem kvetly bezy, tráva se zelenala, ten mládenec mě držel za ruku a Prahu jsme měli pod sebou jako na dlani. Och, to bývaly krásné procházky,“ zasnila se babička Agáta.

„To já chodím na procházky s dědkem!“ řekla Veronika a hned se plácla přes pusu.

„S jakým dědkem? Děvče, tvůj dědeček už dávno odešel někam za moře. A jak já byla do něho zamilovaná,“ povzdechla si babička a dál myla nádobí.

3.
Veronika se chystá do divadla

Veronika měla jít to odpoledne s Lukáškem do divadla. Lukášova maminka dostala dva volné lístky. A přímo do lóže!

„Já se tak těším!“ vykládala v pokojíku dědkovi. „I když je to balet a vůbec se tam nemluví. Ale je to v džungli a jmenuje se to Mauglí.“

„V džungli? Tam to znám!“ křičel dědek. „Že mě vezmeš s sebou?“

„A jak, prosím tě? Přece nepůjdu do Národního divadla s batohem!“

Už se zase hádali.

4.
Na babičku Agátu se něco dívá

„Verunko, s kým tam mluvíš?“ křikla babička Agáta z kuchyně.

„S nikým,“ zalhala Verunka. Babička Agáta vešla do pokojíku a pátravě se rozhlížela.

Dědek včas zmizel pod postelí.

„Tak se pojď oblíknout. Přežehlila jsem ti do divadla ty parádní šatičky,“ řekla babička Agáta a znovu se rozhlížela po pokojíku.

Měla pocit, že se na ni něco dívá.

A to „něco“ byl kokosový dědek.

5.
Babička Agáta jde do kavárny

Veronika se přemluvit nedala.

Ne a ne, do divadla s ní dědek nesmí!

Lukáš už tam byl s maminkou dávno před začátkem představení, a tak Verunku doprovázela babička Agáta.

„Já tě jen dovedu k divadlu a pak půjdu s kamarádkami na kafíčko. Naproti do kavárny Slavie,“ řekla a vzala si velkou pletenou tašku. Měla v ní nějaké cizí časopisy. Budou si je s kamarádkami prohlížet a povídat si o módě a o cizích zemích.

6.
Byl to sen?

Kokosový dědek zatím v postýlce trucoval, protože musel zůstat doma. Nakonec z toho trucování usnul a měl sen. Ale byl to sen? Kdepak, bylo to tak opravdové, že to musela být pravda. Dědek přece už nebyl v postýlce! Dědek se tajně schoval do babiččiny tašky s cizími časopisy. A teď se vezl tramvají…

7.
Dědek se veze tramvají

Tramvaj se loudala. „Aspoň něco uvidíme,“ libovala si Verunka, ale ven se nedívala. Dívala se, jak jí to sluší. Ty parádní šatičky měla dneska na sobě poprvé, a to je vážná věc. A tak se na sebe dívala a babička Agáta – a ještě dvě paní přes uličku – se na ni také dívaly a také si říkaly, jak jí to sluší.

8.
Babička Agáta má ráda kokosovou

Před divadlem už čekal Lukáš. Babička dětem zamávala, vesele zatočila taškou – divže dědek nevypadl – a přešla přes ulici do kavárny Slavie. Kamarádky seděly u mramorového stolečku. Zobaly lžičkou kávu se šlehačkou. „Agáto, už tě čekáme! Neseš ty časopisy?“ volaly.

„Nesu,“ řekla babička Agáta a ukázala na svou tašku. „Ale nejdřív si objednám zmrzlinu. Doufám, že mají tu mou – kokosovou!“

9.
Dědek je prozrazen

Kokosový dědek se v tašce zavrtěl. „Vida, tak Agáta má ráda kokosovou!“

Udělalo mu to radost, ale teď musel přemýšlet, jak se nenápadně z kavárny vytratí dřív, než ho babička Agáta v tašce objeví.

Jenže babička Agáta smlsala kokosovou zmrzlinu ohromně rychle a pak hned sáhla do tašky pro ty časopisy.

Ale místo časopisů vytáhla z tašky kokosového dědka!

10.
A nastala mela

Babička Agáta vykřikla: „Já se z toho snad zblázním! Kde ses tu vzal?“ Kamarádka Jana vykulila oči: „Holky, ona s tím kokosem mluví!“ Kamarádka Věra se vylekala: „Agáto, je ti dobře? Není ti něco?“ Babička Agáta se rychle vzpamatovala. „To nic,“ řekla. „Asi jsem nějaká přetažená.“ Ale kamarádka Hana najednou natáhla ruku, aby si kokosového dědka zblízka prohlédla. A jak po něm sáhla, tak nastala mela.

11.
Mela v kavárně Slavie

Dědek se zhoupl v kolenou a seskočil ze stolu a kutálel se pryč.

„Koukejte!“ zaječela kamarádka Věra. „Ono to běží!“ Ten křik probudil mrňavého mopslíka, který spal na klíně starší dámy u vedlejšího stolku. Zuřivě ňafal a hnal se za dědkem. Dědek pelášil k východu, ale do cesty mu vstoupil číšník s tácem plným zákusků a pohárů se zmrzlinou. Dědek mu proklouzl mezi nohama. Mopslík se zakousl číšníkovi do nohavice. Číšník zařval a odhodil tác. Dorty, poháry se zmrzlinou, rakvičky a kremrole se rozletěly po místnosti. Hosté vstávali, šermovali rukama a klouzali po šlehačce.

Kavárna Slavie pamatuje hodně, ale takovou melu ještě nezažila.

12.
Dědek přechází na červenou

Kokosový dědek vyběhl na ulici. Nikdo ho nepronásledoval. Zuřivý mopslík se pořád ještě držel číšníkovy nohavice. Dědek se rozhlédl. Na semaforu svítila červená. Auta stála na křižovatce. Dědek mezi nimi prokličkoval až k hloučku lidí před Národním divadlem.

„Jéje! Koukejte!“ vypískla nějaká slečna a ukázala na dědka.

Ale dědek poskočil a zmizel ve dveřích postranního vchodu.

13.
Dědek běží za opicemi

Ocitl se v úzké chodbě. Bylo tu plno dveří. Najednou se jedny otevřely. Vyběhl z nich houf opic. Šťouchaly do sebe a vřískaly jako děti.

Pak se ozval hlas z amplionu: „Opice na scénu! Opice na scénu!“

Opičky hned zmlkly, seřadily se a pádily po schodech někam dolů.

A kokosový dědek se rozběhl za nimi.

14.
A zatím Veronika…

A zatím Veronika s Lukášem seděli na balkoně v lóži a čekali, až se zvedne opona a začne druhé jednání. Balet Mauglí byl ohromně napínavý. Mauglí byl malý indický chlapec vychovaný vlkem Akélou a pořád mu hrozilo nějaké nebezpečí. Zvláště od zlého tygra Šerchána. Nebo od zlomyslných opic. Ty právě za staženou oponou šplhaly na palmu. A teprve teď si kokosový dědek všiml, že to nejsou opravdové opice, ale děti z baletní školy. Vyběhl za nimi, také si našel jednu palmu a v její koruně se schoval.

15.
Dědek je v džungli

Chvíli se nic nedělo. Ale pak se zvedla opona a jeviště se rozsvítilo. Představovalo rudý západ slunce nad zelenou džunglí. Z houští vyšel malý Mauglí a pátravě se rozhlížel. Asi ho někdo pronásledoval.

Ano, teď ho kokosový dědek z koruny palmy spatřil.

Byl to ukrutný tygr Šerchán!

16.
Veronika vyrušuje

Mauglí se prodíral vysokou trávou a tygr Šerchán za ním tiše našlapoval mezi liánami. Byly z něho vidět jen žluté oči a děsné tesáky.

„Lukášku, já se bojím,“ šeptala Verunka.

„Nebuď hloupá! Vždyť je to jenom jako,“ poučoval ji Lukáš.

„To já vím, ale stejně se bojím.“

„Tak nemluv! Při baletu se nemluví!“

„Pssst!“ napomenula je paní z vedlejší lóže.

A bylo ticho. Jen hudba zlověstně hrála a Mauglí pořád ještě nevěděl, že má tygra Šerchána v patách.

17.
A najednou…

A do toho úplného ticha se najednou ozval hlas. „Mauglí, utíkej! Honem! Sem ke mně! Na palmu!“

V tu chvíli všichni na jevišti i v hledišti strnuli. Opice na stromech, Mauglí v trávě i tygr Šerchán mezi liánami. Kdo si to dovolil při baletu křičet? Byla to taková drzost, že hudba přestala hrát a tanečníci strnuli a jen po sobě koukali.

18.
Běda ti, Šercháne!

Po chvíli orchestr znova spustil a balet pokračoval. Mauglí zase tančil ve vysoké trávě a tygr Šerchán z radosti nad snadným úlovkem vytáčel piruety.

A to už bylo na dědka moc. Začal v koruně palmy poskakovat, mával rukama a hulákal na tygra: „Jedeš, potvoro!“ a: „Běda ti, Šercháne!“

19.
Ostuda v Národním divadle

A pak dědek začal trhat z palmy kokosové ořechy a házel je dolů. Chtěl Mauglího za každou cenu zachránit. Párkrát se do Šerchána strefil, ale neublížil mu. Kokosy byly totiž z pěnové gumy. Jen se od tygra odrážely a skákaly po jevišti jako míče. Z napínavého baletu se stala taškařice! Opice se začaly těmi divadelními kokosy koulovat a Šerchán si serval z těla svůj pruhovaný kostým. Ukázalo se, že to není žádný zlý tygr, nýbrž hodný baletní mistr pan Kokočka.

20.
Dědek prchá z místa činu

V Národním divadle se už přihodilo ledacos, ale tohle bylo trochu moc. Sám ředitel divadla vyběhl na jeviště a spustil řev. Přivolal si všechny herce i kulisáky a hledal viníka toho zpackaného představení. Všichni koukali jako zkoprnělí. Oni přece za nic nemohou! Kokosový dědek poznal, že je zle. Seskočil z palmy do vysoké trávy a nenápadně se vytratil. Proběhl úzkou chodbou až k postrannímu vchodu a odtud rovnou na ulici.

21.
Taková pěkná náhodička

„Musím se dostat honem domů!“ říkal si dědek. Ale jak?

A tu si všiml, že po kraji vozovky jede na kole mladík v pestrobarevné bundě. Na zádech měl nápis PIZZA a vzadu za sedlem drátěný koš, teď už poloprázdný.

„Ten určitě roznáší po domácnostech pizzu,“ pomyslel si dědek. A kdo si ji na dnešní večer objednal? No přece pan Hubert!

„To je ale náhodička,“ řekl si dědek a skočil do košíku.

22.
Kokosová pizza

Mladík šlapal do pedálů a kokosový dědek se vezl jako pán. Lidé na chodníku se zastavovali a kroutili hlavami. „Koukejte, lidičky, proč veze kokos! Copak je nějaká kokosová pizza?“ divili se.

23.
Dědek je zase doma

Tak projeli městem, propletli se mezi auty, předjeli pár loudavých tramvají a za chvíli zastavili před domem, kde bydleli Hubertovi. Mladík popadl čtyři krabice pizzy a šlapal do třetího patra. Dědek se rozběhl za ním, a když pan Hubert v otevřených dveřích pizzu přijímal a dával mladíkovi nějaké drobné od cesty, proklouzl mezi nimi do předsíně a pak do Verunčina pokojíku. A tady se schoval, aby ho Verunka nenašla a měla o něho strach.

24.
Veronika je unavená a babička Agáta zamyšlená

Verunka přišla domů, ale dědek nikde. Myslela si, že se urazil, protože ho nevzala s sebou do divadla. A že jí z trucu utekl. V kuchyni smutně uždibovala pizzu a mlčela.

„Co je s tebou? Nechutná ti ta pizza? Objednal jsem zvlášť pro tebe Havaj. Tu s ananasem. A ty se v ní jen nimráš!“ zlobil se tatínek. Maminka pohladila Verunku po vlasech.

„Bedřichu, nech ji, ona je asi ze všech těch zážitků unavená.“

„Unavená! To nechápu! Jak může být unavená, když má pizzu s ananasem a všechno kolem kvete?“ divil se tatínek. Do toho přišla babička Agáta. Posadila se za stůl a mlčela.

„Co se stalo?“ zeptal se tatínek. „A proč nejíš pizzu? Vždyť jsem ti objednal Mexiko! Tu máš přece nejradši.“

„Bedřichu, nech babičku, vidíš, že je nějaká zamyšlená,“ řekla maminka.

A to už tatínek vyskočil od stolu.

„Já se z vás tento! Jedna je unavená, druhá je zamyšlená – a přitom je máj a lásky čas!“

25.
Babička Agáta najde starou fotografii

Babička Agáta odešla do svého pokoje. Na starém gramofonu si pustila desku.

„A jéje, babička si pouští Beatles,“ prohodil tatínek v kuchyni.

„A zrovna Yesterday! Tak to vzpomíná na svou lásku, co jí zmizela za mořem,“ řekla maminka.

Písnička dohrála a babička Agáta otevřela prádelník. Sáhla až na dno a vytáhla starou fotografii.

Byl na ní mladý muž s tropickou helmou na hlavě. V ruce držel velký kokos a usmíval se.

26.
Veronika najde kokosového dědka

Veronika večer pokojík znovu prohledala, ale dědek nikde. Přikryla se peřinou až pod bradu a chtěla rychle usnout, aby už na to nemyslela. Najednou uslyšela: „Auvajs! Co mě kopeš?“ – a spatřila rozespalého dědka, který se vyštrachal z peřin. Hned ho popadla a byla zase šťastná.

„Proč ses mi schoval? Kde jsi byl?“ vyptávala se.

„Ty to nevíš?“ divil se dědek. „Nejdřív jsem byl s babičkou Agátou v kavárně. A pak jsem v Národním divadle zahnal tygra Šerchána a zachránil Mauglího!“

27.
Dědek se postaví na hlavu

„Jééé! Ty si zase vymýšlíš!“ smála se Verunka. „Vždyť jsi tady celou dobu spal. A něco se ti zdálo.“

„Nezdálo! To ty jsi musela v divadle spát, když nevíš, že jsem toho tygra zahnal. A jestli mi nevěříš, tak se postavím na hlavu!“

„Nezahnal, nezahnal, Mauglí ho přemohl!“ křičela Verunka.

„Dobrá, když jsi tak hloupá, tak mi nevěř,“ řekl dědek a postavil se na hlavu. A Veronika mu nevěřila, a tak zůstal na hlavě celou noc.

28.
Agátě se něco nezdá

Před ránem se udělalo chladno. Babička Agáta vstala a šla Veroniku přikrýt, protože určitě bude zase odkopaná. A první, co spatřila, byl kokos. Stál na hlavě, třepal nožičkama, ale hned přestal, když babička Agáta vešla dovnitř.

„Stejně se mi tu něco nezdá,“ řekla si. „A moc ráda bych věděla, kdo vlastně Verunce ten divný dárek z Haiti poslal!“

A pak kokos opatrně položila vedle spící Verunky.

29.
Dědek sedí za stolem

Druhý den šla Veronika s maminkou nakupovat. Babička pekla buchty a kokos posadila na židli za stůl. Asi aby nebyla tak sama.

Buchty voněly, babička Agáta si zpívala a dědkovi bylo krásně.

„Marná sláva,“ říkal si, „doma je doma.“

30.
Lukášovi se také něco nezdá

Za chvíli někdo zvonil. Byl to Lukáš. „Verunka není doma, ale pojď na buchty,“ přivítala ho babička Agáta.

Lukáš se zakousl do horké buchty.

„To je on!“ zvolal s plnou pusou a ukázal na dědka. „Víte, co si myslím? Že je kouzelnej!“

„Prosím tě, vždyť je to obyčejný kokos,“ usmála se babička Agáta.

Lukáš se zamyslel. „To možná je,“ řekl po chvíli. „Jenže se kolem něho dějou divné věci.“

„Ale jdi,“ řekla babička Agáta, „vždyť se tu nic záhadného neděje.“

31.
Něco se děje

A pak se opravdu dlouho nic nedělo. Kokosový dědek dělal jakoby nic, babička Agáta a Verunka se tvářily zrovna tak. Ale všichni věděli, že se něco děje.

Červen

1.
Veronika trochu žárlí

Jednou přišla Veronika domů z procházky a uviděla, že kokosový dědek sedí na krásně vyšívaném polštáři.

„Kde jsi čmajznul ten polštář?“

„Jak to mluvíš s dědečkem?“ zamračil se dědek. A pak se spokojeně na polštáři rozvalil: „Přinesla mi ho babička Agáta.“

„Zase si vymýšlíš! Babička Agáta tě přece nemá vůbec ráda!“

„Ale má!“ Dědek si dal ruce za hlavu a koukal na strop. „A tady někdo žárlí,“ uculil se.

2.
Člověče, nezlob se

Lukáš přišel na návštěvu. „Mně se dneska nikam nechce,“ řekl. „Zahrajeme si Člověče, nezlob se. Chceš?“

„Tak jo.“ Verunka rozložila po stole figurky.

„Ale ve čtyřech.“

„Jak ve čtyřech? Vždyť jsme jenom dva.“

„Já myslím jako ve čtyřech. Ty s Natálkou a já s tím tvým kokosem. Budeme za ně házet, aby nás bylo víc,“ navrhl Lukáš.

„Tak dobrá,“ řekla Verunka, „ale obráceně. Ty budeš hrát s Natálkou a já s kokosem.“

„S pannou já si nehraju!“ urazil se Lukášek.

A tak bylo po jeho.

3.
Dědek se zlobí

Lukáš si posadil na stůl před sebe kokosového dědka. Verunka si vzala na klín panenku a hodila za ni kostkou. Hned napoprvé padla šestka, a tak Natálka mohla vyrazit z chlívečku.

„Sakra!“ zaklel dědek, ale jen tak potichu, aby ho nikdo neslyšel. Natálce padala jedna šestka za druhou, rychle postupovala, a jak mohla, tak kokos vystrčila ze hry. Dědek zlostí poskočil.

„Teď začne křičet a všechno se prozradí!“ napadlo Verunku.

4.
Babička Agáta všechno zachrání

Naštěstí v tu chvíli vešla babička Agáta. „Upekla jsem vám koblihy a kakao se vaří!“ volala. „Skliďte na chvíli hru a ten kokos, ať jde ze stolu.“

Pak rázně kokos zvedla a uložila ho na polštář. Děti vyhnala do kuchyně. Verunka si oddechla. Lukáš je sice její nejlepší kamarád, ale kokosový dědek je její tajemství a nikdo se o něm nesmí dozvědět!

5.
Maminka se chystá na cestu

Maminka se chystala na cestu do Londýna a nevěděla, kde jí hlava stojí. „Prosím vás, jděte na chvíli ven, já nevím, kde mi hlava stojí!“ zoufala si. A tak tatínek vzal Veroniku na procházku.

„Musí tam máma jet? A co tam bude dělat?“ vyptávala se Verunka.

„Ty víš, že maminka pracuje v cestovní kanceláři, viď? A ta kancelář si zařizuje pobočku v Londýně. Maminka tam všechno připraví a pak se zase vrátí domů,“ vysvětloval jí tatínek. „Ale nejdřív tam my přijedeme za ní!“

„Sláva!“ křičela Veronika.

A už teď se začala těšit.

6.
Jede se na letiště

Tatínek se rozhodl, že naloží maminčina zavazadla a celou rodinu do své staré škodovky. Pojede se na letiště. Kokosový dědek musel zůstat doma. Na tom Veronika trvala. Marně ji přemlouval.

„Já přece nechci nikam utíkat. Ale můžu se snad na letadla podívat, ne?“

„Ne!“ řekla Veronika a bylo to její poslední slovo.

7.
Kokos má tvrdou hlavu

Jenže dědek měl tvrdou hlavu. Inu, kokos! Když se Veronika nedívala, skočil do maminčiny cestovní brašny! Jen chvilenku před tím, než ji tatínek popadl a odnesl do auta.

8.
Poprask na letišti

„Nejdřív zvážit zavazadla!“ volala slečna u letištní přepážky.

Maminka dala brašnu na váhu. Ale brašna najednou začala na váze poskakovat.

Slečna ulekaně vyskočila.

„Paní! Vy převážíte něco živého! A to se nesmí!“

„No dovolte,“ bránila se paní Hubertová, „já, slečno, pracuji v cestovní kanceláři a moc dobře vím, co se smí a co se nesmí. Nic živého v té tašce nemám!“

9.
Dědek není potravina

„A co je tohle?!“ zvolala ta slečna a z brašny vytáhla dědka.

„To… to je kokos,“ užasla maminka. „Jak se tam dostal?“

„To musíte vědět vy,“ řekla slečna úředním hlasem. „A také byste měla vědět, že kokos je potravina a potraviny se nesmějí převážet.“

„Já nejsem žádná potravina!“ zařval dědek, ale v tom všeobecném rozčilení to naštěstí zaniklo.

10.
Babička Agáta znovu všechno zachraňuje

Slečna byla rozčilená, maminka byla rozčilená, tatínek byl úplně rozčilený a Veronika si hrůzou zakryla oči. A v té chvíli zasáhla babička.

„To jsem tam asi omylem přibalila já,“ řekla a vzala kokos k sobě. Slečna jen zavrtěla hlavou a vrátila se za přepážku.

„Tak další, prosím,“ řekla unaveně.

A na letišti už všechno zase běželo jaksepatří. Verunka dala mamince velkou pusu na rozloučenou, pak jí všichni zamávali a všem bylo trochu smutno. Jelo se domů, ale v autě o té divné příhodě s kokosem nepadlo ani slovo.

11.
Dědek křičí ze spaní

Veronika až večer na dědkovi vyzvídala, jak to vlastně doopravdy bylo. Ale dědek nepřiznal, že se schoval mamince do brašny. Neříkal vůbec nic. Předstíral, že je strááášně ospalý – a asi opravdu byl. Protože usnul v tu ránu, ale v noci se převaloval a něco ze spaní křičel.

12.
Dědek má sen

Zdálo se mu, že sedí na vysoké palmě. Byl sám na malém ostrůvku. Daleko široko bylo jen moře a on si připadal opuštěný.

„Vždyť já jsem úplně sám na téhle palmě a na celém ostrově! A to je moc smutný život. Každý člověk, a dokonce i každý kokos potřebuje někoho, s kým si může povídat a s kým se může zasmát, ach jo.“ Tohle si dědek v tom snu říkal.

13.
Divná výletní loď

Najednou uviděl, že k ostrůvku připlouvá parníček. Dědek začal volat a mávat jako zoufalý trosečník. Kapitán mu máváním odpověděl. Dědek se radoval. Ale když se zadíval pozorněji, radost ho přešla. Ten kapitán byl nějaký divný.

Vypadal jako tetička Uršula.

A tetička Uršula byla nejhorší ze všech těch falešných tetiček, které chodily k Hubertovým na návštěvu, mluvily s plnou pusou, drobily meruňkový koláč po ubruse a napomínaly Verunku, že nemá drobit meruňkový koláč po ubruse a mluvit s plnou pusou.

14.
Dědek a falešné tetičky

Ale to už výletní parník přistál u břehu. Z paluby vyskákal houf falešných tetiček a Uršula jim velela. Na hlavě měla roztodivný klobouk, mávala deštníkem a hnala celou skupinku k palmě.

„Tamhle je!“ volala. „To je on! Ten to děvče kazí! Podívejte, jak je zarostlý! A špinavý! Vypadá jako dědek!“

„Ostříháme ho! Vydrbeme ho!“ volaly ostatní falešné tetičky.

„A pak ho sníme,“ rozhodla Uršula.

Hned nato všechny začaly třást palmou a měly velikou sílu. BÁC! – kokosový dědek spadl do vysoké trávy jako zralá hruška. A falešné tetičky ho obsypaly jako vosy.

15.
Dědek a myši

Pak dědka popadly a odnesly ho k lodi.

„Kam s ním?“ volaly.

„Do podpalubí. Hoďte ho mezi myši!“ zavelela tetička Uršula.

ŘACH! Kokosový dědek dopadl po hlavě na tvrdá prkna spodní paluby.

16.
Probuzení z ošklivého snu

Dědek nebyl žádný strašpytel. Ale bál se myší! Teď jich kolem sebe uviděl asi tak sto a jedna z nich byla obrovská! Zapištěla a dědek se hrůzou probudil.

Na polštáři seděla Fanča! Cenila na dědka zoubky a v očkách jí potměšile hrálo.

„Fančo, co tu děláš?“ otřásl se kokosový dědek. Už byl dočista probuzený.

17.
No tohle!

„Brrr, to byl ošklivý sen!“ otřásl se dědek a vyskočil z postele.

Šel se potichoučku podívat do kuchyně za Veronikou. V předsíni na věšáku uviděl ten divný klobouk ze svého snu. No tohle!

Tetička Uršula je opravdu tady!

18.
Fanča je provazolezkyně

Vrátil se honem do pokojíku, ale Fanča jako kouzlem zmizela. Dědek prohledal postýlku, nakoukl do skříně i do krabice pro hračky. Pak se podíval k oknu.

Bylo otevřené a ke klice byl přivázaný provázek, po kterém si Verunka s Lukáškem posílali poštu. Na tom provázku visela Fanča! A vesele dědkovi mávala.

19.
Dědek si hraje na detektiva

Dědek honem znovu zamířil do předsíně. Z kuchyně se ozýval ječivý hlas.

„Musím se podívat klíčovou dírkou, co se tam děje,“ řekl si.

Aby k ní dosáhl, musel si přistavit židli. Všechno provedl velice tiše, a když se klíčovou dírkou podíval, měl tetičku Uršulu jako na dlani!

20.
Tetička Uršula vyzvídá

Seděla u stolu, a právě důrazným hlasem říkala Verunce:

„Buď ráda, že máš mě, tetičku Uršulu. Teď, když je tvoje maminka pryč, budu se o tebe starat!“

„Ale o mě se stará tatínek a babička Agáta!“ špitla Verunka.

„Tak proč jsi sama doma?“ zaječela tetička Uršula.

„Já nejsem sama!“ Verunka už nabírala k pláči. „Babička jen odběhla dolů pro rohlíky. A je tu se mnou…“ Veronika se zarazila a nedořekla.

„Kdo? Kdo?“ volala tetička Uršula a mávala deštníkem.

21.
Veronika dědka nevyzradí

„Nikdo,“ řekla Verunka vzpurně. Tetička Uršula se úlisně usmála. „Jen mi to pověz! Já už jsem o tom tvém divném vánočním dárku stejně slyšela. Tak abys věděla, takový starý kokos patří do popelnice!“

22.
Dědek je pod kloboukem

Když tohle kokosový dědek uslyšel, popadla ho zlost. Co si to ta falešná tetička dovoluje! A kde se tu vůbec vzala? Samou zlostí vyskočil až ke stropu. Jenže přitom s velikým rámusem porazil stojací věšák. Tetiččin klobouk se teď válel na zemi. A dědek se pod ním schoval.

23.
Je dědek žluklý?

Zdálo se, že tetička Uršula ten rámus v předsíni přeslechla, protože si pořád vedla svou.

„Já dobře vím, že si s tím žluklým kokosem hraješ!“ volala. „Dokonce si ho prý bereš do postýlky. To je strašně nehygienické! A co to bylo za rámus?“ vzpomněla si najednou a vyrazila do předsíně.

24.
Tetička Uršula pádí pryč

Do cesty se jí postavila židle. Tetička Uršula ji chtěla obejít, ale zakopla o věšák. A zamotala se mezi kabáty. Když se z nich vymotala, popadla deštník a vyrazila ze dveří. Pádila po schodech pryč, ani se s Verunkou nerozloučila. I ten svůj klobouk v předsíni zapomněla.

25.
Dědek si hraje na velkého detektiva

V té chvíli dostal kokosový dědek nápad,. Bude tetičku Uršulu v přestrojení sledovat! Seskákal po schodech až na ulici. Viděl, že běží k nějakému autu. Stálo v boční ulici, na chodníku před dětským hřištěm. Kokosový dědek jako obrovský klobouk cupital za ní. Najednou se zarazil. Zpoza klobouku spatřil, že u auta stojí dva muži v uniformách městské policie!

26.
Co provedla tetička Uršula

Ten první, malý a tlustý, mával rukama a něco vysokým hlasem křičel. Druhý, dlouhý a hubený, se jen přísně díval. Kokosový dědek se rychle schoval za keř před drátěným plotem hřiště. Neslyšel, co policisté říkají, tak mohl jen hádat, co falešná tetička provedla. Vyloupila banku? Nebo na Vltavě ukradla parníček, který viděl ve svém podivném snu?

27.
Poskakující klobouk

Zvědavost dědka přiměla, aby popošel blíž.

„Paní, dost výmluv,“ rozmluvil se dlouhán. „Je to vaše auto? Je! Zaparkovala jste před dětským hřištěm? Zaparkovala! A bude za to pokutička? Bude!“

„A velká!“ dodal ten malý.

Tetička Uršula neodpovídala, jen vytřeštěně koukala. Za zády policistů totiž poskakoval její klobouk!

„To je on!“ vykřikla. „On za všechno může!“

28.
Pokus o útěk

A pak šlo všechno ráz na ráz. Tetička Uršula rozrazila policisty a vrhla se po svém klobouku. Klobouk se rozběhl. Uršula pádila za ním a policisté za tetičkou. Lidé jim uhýbali z cesty, jen jeden ochotný pán nastavil klobouku nohu.

A z klobouku vyběhl kokosový dědek!

Stalo se to právě před domem, kde bydleli Hubertovi. Dveře do domu byly otevřené. Kokosový dědek vběhl dovnitř. Tetička Uršula by ho jistě pronásledovala až do třetího patra, ale policisté ji zadrželi už v přízemí.

„A za tohle vám napaříme ještě pokus o útěk!“ řekli a odvedli ji na strážnici.

29.
Co se stalo na strážnici

„A teď nám laskavě vysvětlete, proč jste před námi utíkala,“ řekl dlouhán v uniformě.

„Já jsem neutíkala před vámi, nýbrž za zlodějem!“

„Za jakým zlodějem? Co vám ukradl? A jak vypadal?“ chopil se výslechu druhý.

„Ukradl mi tenhle klobouk,“ ukázala si tetička na hlavu. „A vypadal, vypadal… no, jako kokos!“

„Tak to by stačilo,“ mrkli na sebe policisté a také si ukázali na hlavu. „Můžete jít. My toho kosa, vlastně kokosa, určitě dopadneme!“

30.
Co se stalo u Hubertů

Brzy potom přišla i babička Agáta od pekaře. Postavila na čaj a mazala rohlíky marmeládou.

„Byla tu tetička Uršula,“ hlásila Veronika.

„A co chtěla?“

„Já nevím, ale byla divná. Říkala, že kokos patří do popelnice, protože je nehygienický… a ještě nějaký, ale to slovo už jsem zapomněla,“ vychrlila ze sebe Verunka.

Babička Agáta ji pohladila po vlasech. „Nic si z toho, holčičko, nedělej! Ona tetička Uršula je taková… zvláštní. A není to žádná tvoje opravdová tetička. Jen k nám ráda chodí na návštěvu. Příště jí sama neotvírej!“

„Ano,“ řekla Verunka. „Falešným tetičkám se neotevírá.“

Červenec

1.
Lukáš jede k moři

Verunka si povídala s babičkou Agátou v kuchyni a do toho někdo třikrát zazvonil.

„To je zase ona!“ vylekala se Verunka. „Tetička Uršule!“

„Ale jdi, takhle přece zvoní Lukáš. Jen běž otevřít,“ řekla babička Agáta.

A byl to Lukáš.

„Ha-lo!“ volal. „Niko, víš, co je dneska? Červenec! A víš, co máme? Prázdniny! A víš, kam s našima pojedeme? K moři!“

„To se máte!“ řekla Veronika a myslela to upřímně.

2.
Prevít a Fanča k moři nejedou

Příští den přišli Lukášovi rodiče. Pan Urban nesl proutěný košík a paní Urbanová klec. V košíku se spokojeně rozvalovalo morče Fanča a v kleci poskakoval papoušek Prevít neboli Krása.

„Tak tady jsou,“ řekla paní Urbanová. „Doufám, že vám nepřidělají starosti.“

„Ale kdepak,“ řekl Verunčin tatínek a podíval se s obavami na papouška.

„Ale kdepak,“ řekla babička Agáta a podívala se s nechutí na morče.

„Je to jenom na čtrnáct dní. To víte, k moři si ty naše mazlíčky vzít nemůžeme,“ řekla Lukášova maminka.

„Žádný strach, budou tu jako doma,“ ujistil ji Verunčin tatínek.

3.
Jako doma

A byli tu hned jako doma. Papoušek se rozhlédl po kuchyni. Babička Agáta měla vzorně uklizeno. „Krása! Krása!“ pochvaloval si – a vyhazoval slunečnicová semínka z klece na prostřený stůl. Fanča se dala do úklidu. Rejdila po stole a semínka z ubrusu sbírala.

„Ne! Ne! Na stůl ne,“ prosila babička Agáta.

„Prevít! Prevít!“ nadával morčeti papoušek.

A tatínek vydal rozhodnutí: „Musíme je rozdělit. To morče bude bydlet u Verunky. A papouškovi já osobně domluvím!“

4.
Lukáš se trochu vytahuje

Před odjezdem se přišel Lukášek s Veronikou rozloučit. Slíbil, že něco senzačního u moře zažije. Veronika zase slíbila, že bude hlídat Fanču.

„Hlavně si hlídej ten svůj kokos,“ ušklíbl se Lukáš. Byl pyšný, že jede k moři, a tak se trochu vytahoval.

5.
Dědek a Fanča spolu mluví

Verunka se obávala, že soužití dědka s morčetem nebude dělat dobrotu. Ale dopadlo to jinak. Kokosový dědek si Fanču oblíbil. A tak se s ní začal bavit. Mluvil na ni česky, Fanča mu odpovídala morčečesky.

Co je to za řeč? To je prostě řeč, kterou hovoří česká morčata. Kdyby Fanča byla z Číny, mluvila by morčečínsky.

„To mi můžeš věřit,“ řekl dědek Veronice. „Já procestoval celý svět!“

6.
Verunka si představuje Londýn

Verunka si kousala nejdřív paleček, pak okusovala pastelku a nakonec nakreslila klikatou řeku a na ní malý pestře pomalovaný parníček. A plno lidiček na mostě. Jen jedna postava tam byla velká. K ní vedla šipka, ke které bylo připsáno MAMINKA.

7.
Dědek se vychloubá

„To jsi namalovala moc pěkně,“ pochválil ji kokosový dědek. „Přesně takhle ta řeka vypadá. Jmenuje se Temže.“

„Tys byl v Londýně?!!“

„Hohó! Já jsem byl, holka, všude,“ vychloubal se dědek. „Já byl v mládí velký cestovatel.“

„Ale teď je s cestováním konec,“ řekla Verunka jako dospělá. „Asi tě budu zamykat, abych měla klid a mohla pomáhat tatínkovi, když je maminka pryč.“

8.
Podtržená pusa

Za pár dnů přišel pohled z Londýna. Maminka v něm všechny pozdravovala a líbala.

„Ale mě líbá podtrženě!“ zářila Verunka.

„Jak se líbá podtrženě?“ divil se dědek.

„Takhle!“ řekla Verunka a ukázala mu ten pohled. Stálo tam tiskacími písmeny: VELKÁ PUSA VERUNCE! A slovo pusa bylo podtržené.

„Aha,“ pokýval hlavou dědek. „Tak to je tedy něco! Taková podtržená pusa vydá za tisíc mlaskavých a dvacet štípaných. Ale mně by stačila jedna obyčejná. Dej mi ji.“

„Nedám. Ty škrábeš a jsi… jsi nehygienický!“ smála se Verunka. A dědek byl rád, že už je zase rozjívená.

9.
Dědek něco chystá

Ona totiž Verunka vůbec nebyla rozjívená pořád. Jen se jí občas stýskalo. Babička Agáta to viděla, a tak ji brala na dlouhé výlety. Hned po snídani vyrážely za Prahu a vracely se až pozdě odpoledne. Dědek zůstával doma s Fančou, protože něco chystal…

10.
Dědek cvičí Fanču

Když se dědek naučil morčečesky, začal Fanču cvičit. Začal ji cvičit jako pejska. Nejdřív se jí to vůbec nelíbilo, ale pak si řekla, že je pořád lepší hrát si na pejska než se celý den nudit v košíku. A kromě toho, dědek věděl, kam babička Agáta schovává v kuchyni různé dobroty, a Fanče vždycky něco mlsného podstrčil.

11.
Co Fanča uměla za pár dnů

Podávat pac.

Aportovat tenisák.

Sednout a lehnout na povel.

Plavat ve vaně čubičku.

Chodit po provaze.

Zahnat zloděje (toho hrál dědek).

12.
Co Fanča neuměla

Vrtět ocáskem.

Štěkat.

Očichávat cizí pejsky.

Skákat přes oves.

Chodit na vodítku.

Zahnat kočku.

13.
Dědek má sen a tajný plán

Kokosový dědek měl tajný důvod, proč si morče vycvičil. Pořád mu totiž strašila v hlavě falešná tetička Uršula. Každou noc se mu o ní zdálo. Třeba zrovna včera. Dědek měl sen. V tom snu byl jako vždycky na ostrově uprostřed moře. Ale neseděl v koruně palmy, teď byl přivázaný ke kůlu. A kolem něho tančila ne jedna, ale nejmíň deset tetiček Uršul.

„Teď už nám neuteče,“ volala ta nejstrašnější Uršula. „Umučíme ho. Zapíchneme ho! A pak ho sníme,“ radovaly se ostatní Uršuly. A najednou se tu objevil dobrý kouzelník! V ruce držel ananas pomalovaný válečnými barvami. Pozvedl ananas proti falešným tetičkám a pronesl něco tajemnou řečí. V tu ránu Uršuly zmizely a kokosový dědek se probudil.

14.
Záhadný úsměv tetičky Uršuly

Celý příští den dědek o svém snu přemýšlel. A tetička Uršula znenadání přišla! V předsíni si odložila tašku a deštník a v kuchyni se vyptávala na Verunku, kde je a jestli si pravidelně čistí zoubky.

„Právě teď jsou s babičkou Agátou v botanické zahradě,“ řekl tatínek.

„A nemají tam ve skleníku také kokosové palmy?“ zeptala se tetička Uršula podezřívavě.

„To nevím,“ divil se tatínek. „Proč se ptáte?“

Ale tetička Uršula se jen záhadně usmála.

15.
Fanča šmejdí ráda

Dědek všechno slyšel. V pokojíku s ním byla Fanča a dědek dostal nápad.

„Fančo, teď je ta pravá chvíle! Chceš se stát pomocnicí velkého detektiva?“ zašeptal. „V kuchyni sedí tetička Uršula. Je podezřelá! Dokázala bys jí prošmejdit byt a najít tam něco strašného?“

„No jéje. Já šmejdím moc ráda!“ řekla Fanča.

„Koukej, nechala tu tašku. Když se do ní schováš, tetička Uršula si tě sama domů donese,“ zašeptal.

„Ale jak se dostanu zpátky?“

„Provázkovou poštou,“ odpověděl dědek. „Svedeš to?“

„Levou zadní,“ řekla Fanča a pravou přední dala dědkovi pac. Pak se rozhlédla a skočila do tašky.

16.
Krabice plná korálků

Tetička Uršula položila na kuchyňský stůl velkou krabici.

„To jsem přinesla Verunce, aby si měla s čím hrát,“ řekla a otevřela víko.

Krabice byla plná skleněných korálků. Jak v krabici zacinkaly, probudily papouška. „Krása, krása!“ křičel a poskakoval v kleci.

„Ať Verunka ty korálky pěkně navléká. Je to mnohem zábavnější než si hrát s nějakým starým kokosem!“

Pak vstala od stolu a řekla: „Na shledanou, pane Huberte. Ahojka, roztomilý papoušku!“ V předsíni popadla svou tašku a deštník, a důstojně odkráčela.

„Prevít! Prevít!“ křičel za ní papoušek, ale tetička to už naštěstí neslyšela.

17.
Tetičce Uršule zájem lichotí

Na ulici se Fanča vysoukala z tašky a usadila se tetičce Uršule na klobouku. Lidé se zastavovali a otáčeli, ale tetička Uršula si pyšně vykračovala s tím svým roztodivným kloboukem na hlavě a s morčetem na klobouku. Dokonce jí ten zájem lichotil.

18.
Něco o tetičce Uršule

Tetička Uršula bydlela v přízemí malé vily nedaleko od Hubertů. Žila sama. Nikdy se nevdala, protože slyšela, že muži chodí na pivo nebo na fotbal, nic po sobě neuklidí, mluví nespisovně a neradi se holí. Děti také mít nechtěla.

„Děti se tak snadno ušpiní!“ říkala. „A dělají nepořádek!“ Proto ráda chodila na návštěvy napomínat cizí děti, aby mluvily spisovně, nemlaskaly, nedrobily a nehrály si s nehygienickými hračkami.

19.
Fanča spatří něco strašného

Tetička Uršula přišla domů. Tašku a klobouk i s morčetem pověsila na věšák. Zmizela v obýváku a zavřela za sebou dveře. Fanča chvíli počkala, pak seskočila na podlahu. A hned začala šmejdit. Vklouzla do ložnice. Byla tu nastlaná postel, prádelník, na něm plno porcelánových figurek a sametová pohovka. A na té pohovce si hovělo něco strašného!

20.
Co je strašnějšího než kočka

Pro morčata je jen jedno zvíře strašnější než kočka. Je to kocour. To, co se zježilo na pohovce, byl kocour! Kocour zařval a vyskočil. Fanča zapištěla a uskočila. Kocour vyrazil a smetl z pohovky na koberec všechny polštářky. Fanča shodila z prádelníku všechny porcelánové figurky. Kocour zařval jako tygr. Hned nato Fanča zakvičela jako morče a tetička Uršula zaječela jako tetička Uršula. Uslyšela třeskot skla a přihnala se do ložnice.

21.
Dílo zkázy

V ložnici tetička Uršula spatřila dílo zkázy: střepy na podlaze, potrhané polštáře a dečky, svého kocoura, který byl zježený a samé peří. A pak spatřila morče! Ale než se vzpamatovala, proklouzla Fanča oknem na zahrádku a odtud dírou v plotě na ulici. Upalovala domů.

22.
Co ví každé malé morče

Kokosový dědek spustil z okna provázek a Fanča hbitě vyšplhala nahoru.

„Tak co jsi u tetičky Uršuly viděla?“

„Hrůzu hrůzoucí,“ otřásla se Fanča.

„Povídej, povídej! Co to bylo?“

„KOCOUR!“ řekla Fanča velikým hlasem.

„A co je na nějakém kocourovi tak strašného?“ nechápal dědek.

„Všecko,“ řekla Fanča, „to ví každé malé morče.“

23.
Lukášek se vrací

Příští den ráno oznámila babička Agáta, že se Urbanovi vracejí z dovolené. Verunka vyskočila radostí. „Myslíš, že mi Lukášek přiveze kousek moře?“

„Copak se moře dá vozit v kufru?“ zasmála se babička Agáta.

„Ale víš co? My spolu něco dobrého uvaříme a pozveme je na oběd. Co má Lukášek rád?“

„Smažený sýr s tatarkou a hranolky,“ řekla Veronika nesmlouvavým hlasem.

„Tak dobrá,“ povzdechla si babička Agáta. „Je to sice nezdravé, ale oni si jistě u moře užili zdraví až dost.“

24.
Moře je jenom u moře

„Dneska se vrátí Lukáš!“ Verunka běžela tu zprávu oznámit dědkovi.

„Myslíš, že ti přiveze kousek moře?“ zeptal se dědek.

Verunka se rozesmála. „Jé, ty jsi ale hloupý! Moře je jenom u moře! Copak se dá vozit v kufru?“

„Ale dá,“ odpověděl dědek vážně. „Já jsem si od každého moře vždycky přivezl kousíček domů.“

„Zase mě balamutíš!“

„Nebalamutím. Jestli tě má Lukáš rád, tak ti kousek moře určitě přiveze.“

„Vážně?“ zeptala se Verunka.

„Copak jsem si někdy vymýšlel?“ urazil se kokosový dědek.

25.
Bylo to docela fajn

„Bylo to tu s tebou docela fajn,“ řekla Fanča dědkovi, „ale teď už se těším na Lukáška.“

„Škoda, že jsme nic nevypátrali o tetičce Uršule,“ řekl dědek.

„Možná, že není tak strašná. Třeba se ti to jenom zdálo.“

„Nezdálo! Mně se nikdy nic nezdá! Už jsi jako Veronika. Ta si taky myslí, že se mi buď něco zdá, nebo že si vymýšlím!“ rozčiloval se dědek.

„Tak už se nevztekej a pojď si se mnou hrát na kočku a myš!“ prosila Fanča. „Ale já budu kočka!“

26.
Nevydařená hra

Kokosového dědka vůbec nebavilo hrát si na myš, nakonec však svolil. Ale moc mu to nešlo.

„Fančo, tahle hra nám moc nejde,“ řekl dědek. „Zkusíme nějakou jinou.“

„A jakou?“

„No třeba…“ dědek se zamyslel. „Třeba na kokosového dědka a na psa.“

„Ale to jsme přece hráli pořád,“ zívla Fanča.

27.
Kousek moře u Hubertů

Kolem poledne se po celém domě rozléhalo „Ha-lo! Ha-lo!“. A Lukáš hned ve dveřích Veronice něco podal.

„To je pro tebe,“ řekl slavnostně.

„Co je to?“ divila se Verunka. Vypadalo to jako kornout, ale bylo to divně zakroucené a tvrdé jako beraní roh.

„Kousek moře. Dej si to k uchu a zavři oči.“

Byla to mořská mušle. Verunka si ji přiložila k uchu a slyšela, jak v ní moře hučí a šplouchá. A za zavřenými víčky viděla, jak se to moře vzdouvá a kolébá. A byla ráda, že ji Lukášek má rád a že si kokosový dědek vůbec nevymýšlí.

28.
Oběd na přivítanou

Oběd všem chutnal. Nejvíc Verunce. V kuchyni seděl opálený Lukášek s opálenou maminkou a opáleným tatínkem a Verunka s neopáleným tatínkem a s babičkou Agátou. V košíku se rozvalovala Fanča, na okně seděl kokos, v kleci pospával papoušek. Všichni o překot vyprávěli, jak se měli a co zažili. Jen kokosový dědek s Fančou předstírali, že vůbec nic nezažili.

29.
Po obědě se ozval zvonek

Po obědě se podávala káva a babiččin vyhlášený dort s citronovou polevou. Tatínkové si povolili kravaty a pásky u kalhot. Lukášova maminka něco řešila s babičkou Agátou a Lukáš s Verunkou se pod stolem kopali, protože tu byla trochu nuda.

A do toho se ozval zvonek.

Jeden dlouhý ječivý tón.

„Proboha!“ zvolala babička Agáta. „Takhle zvoní jedině tetička Uršula!“

30.
Nové korálky

Tetička Uršula vešla do kuchyně s velkou krabicí a podala ji Verunce: „Zde jsem ti, děvče, přinesla nové korálky. Doufám, že ty předešlé už máš navlečené.“

„Nemám,“ špitla Verunka.

„Víte, ono bylo tak hezky. Pořád si hrála někde venku,“ omlouval Verunku tatínek.

„Ale celý srpen bude podle předpovědi pršet!“ řekla tetička Uršula významně.

31.
Za všechno může ko… ko… ko…

Najednou spatřila morče. Fanča vylezla z košíku a vycenila zuby.

„Pomoc!“ ječela tetička Uršula. „Chyťte to strašné zvíře! Obrátilo mi byt vzhůru nohama a chudák můj kocourek z toho dostal psotník!“

Kokosový dědek na okně poskočil a chtěl se schovat za záclonu. Ale tím jen připoutal tetiččinu pozornost. Ukazovala na něho prstem a hlas se jí třásl.

„A za všechno může tenhleten ko… ko… ko…“

Uršula vyběhla na ulici, ani se nerozloučila.

A to koktání ji přešlo až doma.

Srpen

1.
Lukáš něco chce

„My zítra letíme letadlem do Londýna za maminkou,“ chlubila se Veronika Lukáškovi.

„A nebojíš se?“

„Ty ses bál?“

„Proč já? Já jsem přece kluk!“

„Ale hloupej! Když si myslíš, že holky se bojej.“

„Tak promiň. Já to tak nemyslel,“ řekl Lukášek tak mírně a sladce, že Veroniku napadlo:

„Ten bude určitě něco chtít!“

A měla pravdu. „Víš, kdybys chtěla,“ začal Lukáš ledabyle, „kdybys chtěla, tak ti pohlídám ten tvůj kokos. Vzal bych ho s sebou na venkov k dědečkovi. Co ty na to?“

2.
Každý má dědečka

Veronika dělala, že neslyší.

Řekla jen: „Ty máš dědečka?“

„Každý má přece dědečka,“ odsekl Lukáš otráveně. Pak se zarazil: „Teda až na tebe.“

„A tak moc bych nějakého chtěla!“

„Poslouchej, nejsi ty nějaká divná? Chtít dědečka! Copak je to nějaká hračka?“

„Není. Ale tvůj dědeček si přece s tebou hraje, ne?“

„Ach jo, s tebou není řeč,“ povzdechl si Lukášek. „Ty pořád něco meleš o dědečcích!“

3.
Babička Agáta přichází vždycky včas

Hned nato se objevila před domem babička Agáta.

„Víš, co mě, Verunko, zrovna napadlo? Že ten tvůj kokos vezmeme s sebou do Londýna! Třeba tam vypátráme, kdo ti ho z Haiti poslal!“

Verunka jí z radosti skočila kolem krku.

A Lukášek protáhl obličej.

„Tak se netvař,“ utěšovala ho Veronika. „Já ti z Londýna přivezu… kousek Londýna!“

4.
Nejmazanější babička na světě

Příští den Verunka nevěděla, jestli se v letadle přece jen nebude trochu bát, ale ještě větší strach měla z té slečny u přepážky na odbavování zavazadel.

„A co když zase řekne, že kokos je potravina?“ strachovala se.

„Neřekne,“ zašeptala babička Agáta. „Protože on je tady,“ ukázala na tašku, kterou nesla přes rameno. „A v příručním zavazadle se nesmějí převážet nože, nůžky, revolvery a tak, ale o kokosu tam není ani slovo.“

„Ty jsi ta nejhodnější babička na světě,“ řekla Verunka.

„A nejmazanější,“ usmála se babička Agáta.

5.
Dědek se smí tajně dívat

V letadle Agáta nenápadně strčila kokos do Verunčina batůžku.

Když se letadlo vzneslo, měla Verunka takové lehounké strachové bolení v bříšku, ale pak už se jen dívala, jak je město pod nimi malinké a jak se rybníky a jezera dole třpytí jako stříbrné mince. Na klíně měla batůžek, otevřela ho a: „Pssst!“

Z batůžku vykoukl slaměný klobouček.

„Ani muk! Můžeš se taky dívat, ale tajně!“ zašeptala Verunka a dědek přikývl.

6.
Dědek dělá papouška

Verunka byla k okýnku úplně přilepená, dědek tajně vykukoval, ale po chvíli už to nevydržel a křičel: „Krása! Krása!“

Verunka se vylekaně podívala na babičku Agátu a pak na tatínka.

„Buď zticha, chceš se prozradit?“ okřikla dědka.

A dědek spiklenecky zašeptal:

„To nechci. Proto přece dělám papouška a křičím jako on: Krása! Krása!“

7.
Pár slziček

Na londýnském letišti bylo lidí jak mravenců v mraveništi, ale Verunka maminku už z dálky poznala a hned se k ní rozběhla. A jak se to někdy z velké radosti stává, objevilo se i pár slziček. Ale ty si statečně utřela rukávem.

8.
Co si Verunka s dědkem slíbili

Maminka pronajala byt ve starém, úzkém domě na nábřeží Temže. Verunka dostala komůrku s balkonkem. Vedle ní měla ložnici babička Agáta a ve větším pokoji byl tatínek s maminkou.

„Tady budeš mít pěkný výhled na řeku. Ale nesmíš se mi ztratit. Slibuješ?“ řekla Verunka dědkovi.

„A ty se mi taky nesmíš ztratit. Slibuješ?“ řekl dědek. Svorně si to slíbili, ale hned první den se ztratila babička Agáta.

9.
Taková zvláštní loď

To bylo tak. Sotva babička Agáta složila ve svém pokoji kufry, vyšla ven k řece a ucítila vůni moře. Potom spatřila připlouvat pestře pomalovanou loď. A právě ta tu vůni přivážela. Na přídi stál mladý, do hněda opálený námořník a vesele na babičku Agátu mával, ale to není všechno – ta loď měla na boku jméno!

„HAITI!“ četla babička Agáta nahlas, když loď přirazila ke břehu.

10.
Takový zvláštní námořník

A ten námořník vyskočil z lodi, popadl babičku Agátu v pase a přenesl ji lehounce jako pírko na palubu.

„Co to děláte?“ bránila se babička Agáta. Ale jen trochu.

„Copak jste si mě nepřivolala?“ divil se námořník. „Nebo se vám tady nelíbí?“

„Líbí,“ hlesla babička Agáta, protože loď byla plná klecí s papoušky. Někteří vypadali jako Lukášův Prevít – a v akváriích se proháněly barevné ryby, v koších vonělo cizí ovoce.

„Líbí,“ opakovala babička Agáta, „ale když já se musím vrátit.“

„Všichni se musíme jednou vrátit,“ usmál se námořník a loď vyplula.

11.
Dědek všechno viděl

Tohle všechno se seběhlo velice rychle a tajně – a přece to někdo viděl. Kokosový dědek! Viděl to z balkonku a vůbec se nesnažil babičku Agátu zadržet nebo na ni zavolat. Ani se nepohnul, jen se dál tak nějak zasněně, jako by podřimoval, díval na řeku…

12.
Dědkovy hádanky

„Dědku! Ty si tady klidně spíš a nám se ztratila babička!“ vytrhla ho ze snění Verunka.

„A co když se neztratila? Co když se našla?“

„Nech si ty hádanky, prosím tě!“ rozzlobila se Verunka a hodila dědka do batůžku.

„Musíme ji najít!“

Venku před domem už stáli maminka s tatínkem a rozmlouvali s londýnským policistou. Hleděl na ně z výšky a usmíval se. Paní Hubertová s ním mluvila anglicky a pan Hubert líčení ztráty babičky Agáty doplňoval rukama.

13.
Umí babička anglicky?

„Všechno se vysvětlí,“ říkal policista. „Děti se někdy ztrácejí – ale babičky?“

„Jenže babička Agáta má někdy nápady jako dítě,“ žalovala maminka.

„A umí anglicky?“ zeptal se policista.

„Jenom písničky od Beatles,“ odpověděla maminka.

„Tak to se u nás neztratí!“ uklidnil ji policista.

14.
Úplně maličký polda

Zatímco tatínek s maminkou popisovali, jak babička Agáta vypadá a jaké měla na sobě šaty, vykoukl dědek z batůžku a zašeptal:

„Verunko, já myslím, že babička Agáta nikam neodešla. Ona odplula!“

„Co to zase pleteš?“ okřikla ho Verunka.

„Uvidíš, když se podíváme z mostu,“ odpověděl dědek tak klidně a rozhodně, že ho Verunka poslechla. Ve vteřině byli pryč.

„Teď se nám ztratila i dceruška!“ zalkala maminka, a to bylo i na toho velikánského klidného poldu moc. Pod tím návalem neštěstí se sesypal a byl najednou úplně maličký…

15.
Verunka žasne

Verunka stála na mostě a dívali se s dědkem na řeku. Dole pod nimi se kolébaly velké nákladní lodě, vesele houkal výletní parník a…

„Tamhle!“ vykřikl najednou dědek. „Vidíš tu zvláštní loď? A vidíš, koho má na palubě?“

A Verunka užasla. Byla to pestře pomalovaná kocábka, ale přesně taková, jakou nakreslila, když si představovala Londýn! A když ta loď proplouvala pod mostem, někdo na ni z paluby zamával.

Byla to babička Agáta!

16.
Tatínek si klepe na čelo

Veronice dlouho trvalo, než se z toho úžasu vzpamatovala. Hodně dlouho. Když se za chvíli vrátila zase před dům, babička Agáta už tam stála a maminka ji starostlivě držela kolem ramen a asi popáté se ptala: „Kde jsi, prosím tě, byla?“

„Na Haiti,“ odpovídala babička Agáta – a tatínek si nenápadně klepal na čelo. Jenže babička Agáta to viděla a řekla vlídně: „To se ví, Bedřichu, že ne na ostrově Haiti! Jen jsem se trochu projela na lodi, která se docela náhodou jmenuje Haiti.“

17.
Verunka chce vidět královnu

Všichni byli rádi, že všechno dobře dopadlo, a maminka řekla: „A teď si vás pěkně zavřu do auta, abyste se mi neztratili, a projedeme se městem. Já vám všechno ukážu. Co byste chtěli vidět?“

„Já bych chtěla vidět královnu. Lukáš říkal, že v Anglii mají opravdickou královnu,“ přihlásila se Verunka.

„A já bych chtěla vidět tržnici. Mně jeden hezký námořník říkal, že tam vozí z Haiti papoušky a ovoce a cizokrajné ryby,“ řekla babička Agáta.

18.
Vydařený výlet

A pak celé odpoledne až do večera jezdili křížem krážem. Neviděli všecko, protože Londýn je moc velké město, ale viděli toho hodně. Jen ta tržnice, kterou chtěla vidět babička, byla už zavřená. A paní královna, kterou chtěla vidět Verunka, nebyla zrovna doma. Jinak se ten výlet moc vydařil a všichni si libovali. Pouze maminka trochu hubovala. Nelíbilo se jí, že Verunka pořád s sebou tahá ten starý, ošuntělý batůžek.

19.
Zvláštní batůžek

Ráno babička Agáta řekla: „Maminka má pravdu. S tím starým batůžkem tady děláš ostudu. Jdeme ti koupit nový.“

„Ale nějaký zvláštní,“ prosila Verunka.

A šly. Verunka se dívala po dětech, jaké nosí ruksáčky, ale žádný jí nepřipadal dost zvláštní. Až narazily na obchod, kde jich měli stovky – a jeden z nich byl úplně zvláštní!

Vypadal jako kokosový dědek.

20.
Nejnovější móda

Když s tím batůžkem přišly domů, tatínek spráskl ruce: „No toto! Co jste to koupily za opičárnu?“

„To je nejnovější móda,“ řekla babička Agáta.

„Takový v Praze nikdo nemá,“ dodala Verunka.

„No právě!“ zlobil se tatínek. „Děti se ti budou smát, že nosíš na zádech kokos.“

„Tak ať!“ řekla Verunka umíněně. „Lepší nosit na zádech kokos než dědka!“

21.
Nejzpůsobnější dědoušek na světě

Verunka nový batůžek ukázala dědkovi, ten hned skočil dovnitř a volal: „Ha-lo! Padne mi jako ulitý! Teď se mnou můžeš chodit po městě a nikdo nic nepozná.“

„Ale budeš se chovat způsobně a tajně. Slibuješ?“

„Budu ten nejzpůsobnější a nejtajnější dědoušek na světě,“ slíbil dědek.

22.
Dědek se rád ztrácí

Příští den ráno musela maminka do té své cestovní kanceláře a tatínek s Veronikou se rozhodli, že ji tam odpoledne navštíví.

Nejdřív jeli červeným patrovým autobusem, pak šli pěšky a pak…

„Myslím, že jsme se trochu ztratili,“ řekl tatínek. Kokosový dědek v tom novém batůžku vesele poskočil.

„Co je?“ lekla se Veronika.

„Ale nic. Já se totiž moc rád ztrácím, víš?“ radoval se dědek.

23.
V Londýně se člověk ztratí snadno

Verunka nechápala, jak se někdo může rád ztrácet. Co je na tom pěkného?

„Já ti povím, co je na tom pěkného,“ šeptal dědek. „Ten strach! To pomyšlení, že se už nikdy nenajdeš. A potom ta úleva, když se zase najdeš.“

„Ach jo,“ vzdychla si Verunka.

Tatínek ten povzdech zaslechl a vztáhl to na sebe. „Verunko, tady se člověk ztratí snadno. To není, holčičko, jako v Praze! Protože Prahu já znám jako své boty,“ řekl a rozhlížel se kolem dokola.

24.
Pěkná hra

„Naštěstí já znám Londýn jako svoje sandály,“ zašeptal dědek. „Když se dáme touhle ulicí doleva, dojdeme na křižovatku. Tam bude stát ten náš polda, ale my se mu radši vyhneme, dáme se napravo a pak rovně a jsme u maminky.“

Veronika se obrátila k tatínkovi a řekla: „Víš, co? Já tě jako povedu. Ty budeš dělat, jako že jsi ztracená Verunka, a já budu jako tvůj táta, který zná Londýn jako svoje boty. Chceš?“

„To je pěkná hra,“ souhlasil tatínek. A za chvíli byli u cestovní kanceláře a maminka měla radost, že se neztratili a že ji tak snadno našli.

25.
Dědek je hezký

Babička Agáta se vypravila do tržnice, ale toho svého námořníka tam nenašla.

„A co jsi tam viděla,“ ptala se Verunka.

„Byly tam ananasy a vodní melouny a mango a…“

„A kokosy taky?“ skočila jí do řeči Verunka.

„Plno kokosů, ale žádný tak hezký jako ten tvůj!“ odpověděla babička.

„Vážně?“ divila se Verunka a byla na dědka moc pyšná.

26.
V botanické zahradě

Příští den vzala babička Agáta Verunku do botanické zahrady. Obdivovaly orchideje a masožravé květiny a ohromné kaktusy a stromy z Indie a z Jižní Ameriky a…

„Poběž honem!“ křikla na Verunku babička Agáta. „Tamhle jsou palmy z Haiti!“

Kokosový dědek byl ze všech těch vůní jako omámený. Ale když tohle uslyšel, rázem pookřál a vyskočil z batůžku.

27.
Dědek si s někým povídá

Babička Agáta si ničeho nevšimla. Ale Verunka se za dědkem rozběhla. Za chvilenku ho spatřila. Seděl v koruně palmy a nebyl tam sám. Verunce se zdálo, že si tam s někým povídá. A že ten někdo si neznámou řečí povídá s ním! Vypadali jako staří známí, kteří se dlouho neviděli a musí si honem povědět všechny novinky.

28.
Veronika je rozumná

Verunka zůstala údivem stát. Chtěla se schovat, ale to už k ní dědek seskočil a volal: „Holka, to byl on! Ten pošťák z Haiti, co mě dal do balíku a poslal za tebou. On tu teď dělá zahradníka. A představ si, že chce, abych se s ním na Haiti vrátil!“

„A ty chceš?“ popotáhla Verunka.

„No,“ zamyslel se dědek. „Rád bych, ale jedině s tebou!“

I Verunka se zamyslela. Pak řekla rozumným hlasem:

„Jenže to nejde. Já musím v září do školy.“

A dědek ji nepřemlouval.

29.
Verunka si vzpomene na Lukáška

Verunka měla ohromnou radost, už se bála, že se jí dědek nadobro ztratí. Je to zvláštní. Čím víc se o něj bála, tím víc ho měla ráda. A naopak. Čím víc ho měla ráda, tím víc se o něj bála…

A večer si vzpomněla na Lukáška.

„Jémine! Vždyť já jsem Lukášovi slíbila, že mu z Londýna přivezu kousek Londýna! Ale vůbec nevím, co to bude,“ svěřila se babičce Agátě.

„Tak zítra pro něho něco zvláštního najdeme,“ řekla babička Agáta.

„A kde?“

„Na bleším trhu!“

„Na jakém bleším trhu?“ smála se Verunka. „To tam prodávají blechy?“

„Tomu trhu se jenom tak říká. A dostaneš tam všecko, na co si vzpomeneš – možná i blechy,“ řekla babička Agáta.

30.
Na bleším trhu

A měla pravdu. Na bleším trhu bylo ke koupi všecko možné: staré porcelánové panenky, brusle na kličku, noční čepičky, zouváky a šavle, flašinety a paruky a…

„Už to mám! Pojď sem!“ volala babička Agáta. V ruce držela něco, co vypadalo jako námořnický triedr, ale dalekohled to nebyl. Byl to krasohled! Když se Veronika do té trubice podívala a když s ní otáčela, přesunovala se uvnitř barevná sklíčka. A tvořila obrázky. A každý ten obrázek ukazoval kousek Londýna.

31.
Návrat domů

A co bylo pak? Pak se všichni, i s maminkou, vrátili domů. Veronika chtěla hned navštívit Lukáška a dát mu ten kousek Londýna, ale bylo už moc hodin a zítra ji čekal veliký den. A tak šla rovnou do postele. Protože zaspat první den školy, to by tedy byla pěkná ostuda!

Září

1.
Těšení a bání

Veronika nemohla dospat.

„Proč nespíš?“ bručel dědek pod peřinou.

„Protože se bojím.“

„Ale, ale, já myslel, že se do školy těšíš.“

„Jenže já se těším i bojím najednou! Tomu ty nemůžeš rozumět.“

„Náhodou, já jsem na těšení odborník,“ řekl dědek. „A ty si pamatuj, že těšení a bání jdou někdy spolu ruku v ruce. Třeba když se člověk chystá poprvé do školy. Nebo na rande.“

„Na rande? Dědku, co to sem pleteš?“ rozjívila se Verunka a začala skákat po postýlce jako nějaká předškolačka.

2.
Dědek mezi prvňáčky nepatří

Kupodivu babička Agáta řekla ráno v kuchyni něco podobného. Pravila: „Když jde holčička první den do první třídy, musí se hodně těšit i trochu bát a musí mít parádní šatičky. A nový školní batůžek.“

„A nemůžu si vzít ten z Londýna?“ prosila Verunka.

„Ne. Kokos se do školy nehodí!“

Verunka se zakabonila, ale musela uznat, že babička Agáta má pravdu. Dědek mezi prvňáčky opravdu nepatří.

A do toho zazvonil telefon. Byl to Lukášek.

„Ha-lo! Je tam prvňačka Hubertová?“ smál se na celé kolo.

„Moc se nesměj,“ řekla Veronika.

„Každý byl jednou prvňáček.“

„To se ví,“ smál se dál Lukášek.

„I Jan Amos Komenský, viď?“

„Toho neznám,“ řekla Verunka. „A co si bereš s sebou do školy?“

„Dalekohled!“ křičel Lukášek.

„Dalekohled a kokos do školy nepatří!“ napomenula ho Verunka přísně.

A dědek to slyšel a řekl si: „To se, holka, ještě uvidí!“

3.
Cesta do školy

Když jdou děti první den do první třídy, je to na nich poznat. Vypadají tak nějak důležitě. Verunka se pevně držela babičky Agáty za ruku. Zato Lukáš vedle nich kráčel úplně ledabyle. Dokonce si házel tenisákem.

„Zase se vytahuje,“ pomyslela si Veronika, „ale stejně je to prima kamarád.“

4.
Prvňáčky učí prvňačka

Babička Agáta právě vytáhla z trouby štrúdl, když Lukáš po škole přišel na návštěvu.

„Lukáši, my máme hrozně mladou paní učitelku,“ chlubila se Veronika. „Víš, co nám řekla? Že je taky prvňačka!“

„A není nějaká praštěná?“

„Není, abys věděl!“ zlobila se Verunka. „Náhodou je hrozně hezká! A víš, proč je prvňačka? Protože my jsme první třída, kterou v životě učí.“

„To je teda gól,“ připustil Lukášek. „Prvňačka učí prvňáky!“

5.
Lukášův nejkrásnější zážitek z prázdnin

Babička dala pekáč se štrúdlem na stůl a řekla: „Teď nechte na chvilku školy a povídejte si ještě o prázdninách. Lukášku, co nejkrásnějšího jsi u dědy zažil?“

Lukáš se zamyslel. „Nejkrásnější bylo, jak jsem se topil,“ řekl vážně.

„Propána, jak se to stalo?“ vylekala se babička Agáta.

„Normálka. Já jsem chytal s dědou u řeky ryby, a najednou jsem uklouzl a bylo to.“

Babička Agáta spráskla ruce.

„To ale musela být hrůza! Proč říkáš, že to byl tvůj nejkrásnější zážitek?“

„No to je snad jasný! Nejkrásnější přece bylo, že jsem se nakonec neutopil,“ řekl Lukášek s plnou pusou.

6.
Extrasupersenzační krasohled

Chvíli bylo ticho. Pak si Verunka vzpomněla.

„Počkej, vždyť já jsem ti něco přivezla!“ Odběhla do pokojíku a podala mu svůj dárek.

„Co je to?“ divil se Lukášek.

„Krasohled,“ řekla Veronika.

Lukáš otáčel trubicí.

Barevné střípky tvořily nové a nové obrázky a Lukášek volal: „Ha-lo! Ha-lo! Niko, tohle je úplně extrasupersenzační krasohled!“

„A je v něm celý Londýn!“ řekla babička Agáta.

7.
Aki Bakiba

Verunka si povídala o škole s tatínkem a s maminkou.

„A jaké máš spolužáky?“ zeptal se tatínek.

„Normální. Ale jeden z nich, Aki Bakiba, je extrasupersenzační, protože je černoušek a přijel k nám až z Haiti!“

„Z Haiti?“ divil se tatínek.

„A bude sedět vedle mě,“ řekla Verunka pyšně.

„Já jsem si ho vybrala.“

8.
Dědek se chce zvelebit

Večer Verunka přistihla dědka, jak se prohlíží v zrcadle.

„Co to děláš?“

„Ale koukám, že bych se měl nějak zvelebit,“ odpověděl dědek zamyšleně.

„Co je to zvelebit?“

„Oholit, ostříhat a tak. Abych nevypadal jako starý kokos, až si mě vezmeš do školy.“

„Ale ty do školy nesmíš!“

Kokosový dědek se poťouchle usmál. „A co když budete mít kreslení?“

9.
Paní učitelka má prima nápady

Paní učitelka hned příští den prvňákům řekla: „Děti, já mám prima nápad. Zítra si budeme kreslit.“

„Já umím auto! Já kačera Donalda! Já méďu!“ volaly děti.

„A já krokodýla,“ přihlásil se Aki Bakiba.

„To je pěkné, Aki,“ pochválila ho paní učitelka. „Ale víte co, děti? Přineste si nějaké ovoce – jablko, hrušku, pomeranč, banán, prostě, co máte rádi. Nejdřív si to nakreslíte a pak bude překvapení!“

10.
Skoro obyčejný kokos

Verunka si ráno přibalila k učení banán.

„To máš na svačinu?“ zeptal se dědek.

„Ne, to mám na kreslení,“ řekla Verunka.

„A neříkal jsem to?“ radoval se dědek.

„A co?“

„Že budete mít kreslení a že si mě vezmeš do školy!“

„Ale my máme kreslit ovoce, a ne nějaké dědky!“

„Jenže já, když chci, tak umím vypadat jako úplně obyčejný kokos,“ řekl dědek. „Koukej!“

A vypadal opravdu skoro jako obyčejný kokos. A tak si ho Verunka vzala do školy místo banánu.

11.
Martínek má rád ředkvičky

Ve třídě pak každý prvňáček položil na stolek před sebe nějaké ovoce. Jen Martínek Pecha si přinesl svazek ředkviček.

„Ale ředkvičky nejsou ovoce, viď, Martínku?“ pohladila ho po vlasech paní učitelka.

„Nejsou,“ řekl Martínek, „jenže já mám ředkvičky ze všeho ovoce nejradši.“

12.
Verunka má ráda kokos

Aki měl před sebou ananas.

A Verunka sáhla do batůžku a postavila na stolek dědka.

„To je můj kokos,“ řekla.

„Kokos?“ divila se paní učitelka. „Vypadá tak zvláštně.“

„Ale ne,“ řekl Aki. „Takhle u nás na Haiti vypadají všechny kokosy.“

„Aha,“ řekla paní učitelka.

13.
Dědeček je kouzelníkem

Verunka si dala záležet, aby nakreslila kokos tak, jak má opravdový kokosový ořech vypadat. Zato Aki nakreslil ananas divně. Pomaloval ho válečnými barvami a do jedné ruky mu přikreslil maličké kopí. Děti se smály, ale paní učitelka je utišila a řekla: „Aki, z tebe bude malíř! Ale proč sis vymyslel takhle divně pomalovaný ananas a s kopím?“

„To já si nevymyslel,“ odpověděl Aki, „já ho takhle viděl.“

„A kde, prosím tě?“

„U dědečka, u nás doma, na Haiti.“

„A čím je tvůj dědeček?“ zeptala se paní učitelka.

„Kouzelníkem,“ řekl Aki.

„Aha,“ řekla paní učitelka.

14.
Slíbené překvapení

Pak se paní učitelka podívala na hodinky a zvolala: „A teď to slíbené překvapení! Děti, smějí žáci jíst při vyučování?“

„Nesmějí,“ odpověděli prvňáci.

„A já vám to dneska – mimořádně dovolím! Odevzdejte mi výkresy, a jestli máte ovoce omyté, tak se do něho hned pusťte!“

„Sláva!“ křikl Martínek Pecha a hned začal chroupat své neomyté ředkvičky. A ostatní děti se zakously do jablíček a do hrušek nebo si loupaly banány a pomeranče.

15.
O lidojedech a kokosojedech

Tak si nikdo, kromě Akiho, nevšiml, že se kokosový dědek honem schoval v batůžku a něco tam nespokojeně bručel o lidojedech a kokosojedech.

„Pssst!“ Verunka ho pleskla. Ale to neměla dělat. To dědka urazilo!

„Já jdu domů! Už mě to ve škole nebaví,“ řekl a chtěl vyběhnout ze třídy.

Jenže vtom zazvonil školní zvonek a vyrazila celá třída. Dědek se v tom chumlu ztratil a byl doma dřív než Verunka.

16.
Taková spousta dědečků

„Aki, a tvůj dědeček je opravdu kouzelník?“ vyzvídala druhý den Verunka.

„Ten na Haiti je kouzelník – léčí lidi a krmí krokodýly. Druhý žije v Praze a je taky doktor. Léčí psy a kočky.“

„Jééé!“ vydechla Verunka. „Ty máš dva dědečky?“

„A co je na tom? To někde v Africe mají kluci třeba deset dědečků!“

„Deset! To snad ne!“ žasla Verunka.

„Ale je. Tam mají muži třeba i devět žen, tak si spočítej, kolik je to pak dohromady dědečků!“

„Ale ty máš jen jednu maminku, viď?“ vylekala se Verunka.

„Jasně. A je to Češka,“ řekl Aki.

„A tvůj tatínek je taky kouzelník?“

„Ale ne,“ smál se Aki Bakiba. „Můj táta je přece fotbalista. Jmenuje se Makiba Bakiba a hraje za Slavii. Ty ho neznáš?“

17.
Ani dědeček, ani kokos

„To je zvláštní,“ přemýšlela doma Verunka nahlas, „Aki tě viděl a připadal jsi mu úplně normální.“

„A nejsem snad?“ rozčilil se dědek.

„Nejsi. Nejsi ani normální dědeček, ani normální kokos.“

„A to se mi právě líbí!“ řekl kokosový dědek.

„A proč?“ zeptala se Verunka.

„Protože kdybych byl normální dědeček, tak bych se ti nevešel do batůžku. A kdybych byl normální kokos, tak už jsem dávno snědený!“

18.
Verunka se lekla

Verunka se teď každé ráno těšila dvakrát. Jednou do školy a podruhé na Akiho. Pořád ji něčím překvapoval.

Třeba tuhle. „Něco ti ukážu,“ zašeptal o přestávce.

A vytáhl ze školní brašny zelenou průsvitnou krabičku z umělé hmoty.

„Co je v ní?“ zeptala se Verunka, protože uvnitř nic neviděla.

„Tajemství. Ale živý! Tak se nelekni,“ řekl Aki a otevřel krabičku.

A Verunka se lekla.

19.
Neviditelné zvířátko

„Co je to?“ vykřikla Verunka.

„Chameleon. To je ohromně šikovné zvířátko – zvlášť do školy,“ poučil ji Aki.

„A proč do školy?“

„Protože do školy se žádná zvířátka nesmí nosit. A chameleon je neviditelný.“

„Jak to neviditelný?“

„Koukej,“ řekl Aki a položil zvířátko na červené desky čítanky. A chameleon zmizel.

„A koukej teď!“ Aki chameleona přendal na zelený přebal sešitu a zvířátko zase zmizelo. Úplně splynulo se zelenou barvou sešitu.

20.
Paní učitelka vyjekla

Mezitím zazvonilo a paní učitelka vešla do třídy.

„Máte všichni domácí cvičení?“ zeptala se a prošla mezi lavicemi. Zastavila se u Akiho. Náhodou položila ruku na jeho zelený sešit. A vyjekla.

„Proboha, co je to!“

Třásla se a koukala na to, co držela v ruce.

21.
A co hadi?

„To je, prosím, chameleon,“ řekl Aki. „Ale nic nedělá. Ani nekouše.“

„Jenom je neviditelný,“ dodala Verunka.

„Když je neviditelný, tak ať ho tu už příště nevidím,“ vzpamatovala se paní učitelka. „Žádná zvířata mi do třídy nenoste!“

„Ani hady?“ zeptal se Aki. „My totiž chováme doma také hady. A můj dědeček krmí krokodýly.“

„Propánajána, ale krokodýla snad nechováte?!“ lekla se paní učitelka.

„To ne,“ řekl Aki. „Tak velkou vanu doma nemáme.“

22.
Verunka půjde na fotbal

Hned druhý den, bylo to v pátek, se Aki Verunky zeptal, co dělá v sobotu. A Verunka řekla, že asi nic.

„Tak to bych tě mohl pozvat na tatínka. On totiž hraje proti Spartě a máma půjde s námi. Co říkáš?“

„A mohl by jít taky Lukáš? Jeho fotbal moc baví,“ řekla Verunka.

„Jasně,“ řekl Aki. „Lukáš je prima a fotbal docela válí.“

23.
Všichni se diví

Když Verunka při večeři řekla, že ji Aki pozval na tatínka, všichni se divili.

„Na tatínka? Jak tě pozval na tatínka?“ divil se tatínek.

„Akiho tatínek hraje přece fotbal. Za Slavii. Ty ho neznáš?“ divila se Verunka.

„Děti! To tam chcete jít sami?“ divila se babička Agáta.

„Ale ne, Akiho maminka půjde s námi. A taky Lukášek,“ uklidnila rodinu Verunka.

24.
Všichni jsou trochu nervózní

Přišla sobota a Verunka nevěděla, co si má obléknout.

„Poslouchej, už jsem z tebe nervózní. Vezmeš si kraťasy a tričko – a basta! Fotbal není divadlo!“ řekla maminka.

„Fotbal je divadlo,“ mínil tatínek. „Někdy je to komedie a někdy úplné drama.“

„Nehádejte se, za chvíli přijde návštěva!“ volala od trouby babička Agáta.

„Propána, vy jste všichni nervózní, jako kdyby měla přijít tetička Uršula!“ povzdechla si Verunka.

25.
Návštěva a koláč

První přišel Lukášek a chvíli po něm i Aki s maminkou. Aki měl na sobě žluté fotbalové tričko a na nohou černé kopačky. Jeho mamince to také moc slušelo. Vypadala jako slečna z nějakého obrázkového časopisu, ale hned se vrhla na babiččin švestkový koláč. Byla dokonce rychlejší než Lukášek – a to je co říct.

26.
Divné divadlo

Stadion byl plný, ale oni měli místa v první řadě. Verunka si připadala jako v divadle Až na to, že v divadle diváci sedí pěkně zticha a nehulákají a nepískají na herce ani na sebe. Bylo to divadlo, ale divné.

27.
Dědek křičí góóól

Veronika se divila všemu, co na hřišti viděla. A kokosový dědek, kterého vzala v batůžku s sebou, byl v sedmém nebi. Radoval se, křičel a hvízdal jako ostatní diváci, v té vřavě ho však nebylo vůbec slyšet. Hráči se honili po hřišti, ale pak Akiho tatínek dostal míč, udělal kličku sparťanskému brankáři a…

„GÓÓÓL!“ křičeli a objímali se všichni hráči i fanoušci Slavie.

28.
Dědek naříká ze všech nejvíc

Pak se zase dlouho běhalo tam a sem, sem a tam a dohromady se nic nedělo. Jenže najednou jeden sparťanský útočník nakopl míč tak prudce, že…

„GÓÓÓL!!!“ křičeli a objímali se všichni hráči a fanoušci Sparty. A fanoušci Slavie se chytali za hlavu a naříkali. Ale ze všech nejvíc naříkal kokosový dědek.

29.
Dědek poráží Spartu

Bylo to nerozhodně. A užuž se blížil konec zápasu… A to dědek nevydržel. Vyskočil z batůžku a obrovským obloukem dopadl do trávy. Akiho tatínek si ho spletl s míčem a chtěl ho vší silou nakopnout. Dědek jen tak tak uhnul. A pak se rozběhl přes celé hřiště, udělal kličku sparťanskému brankáři a…

„GÓÓÓL!!!“

Dědek porazil Spartu 2:1. Už se těšil, jak se o něm bude zítra psát ve všech novinách.

30.
Veronika je moc chytrá

Příští den dědek koukal do novin (držel je obráceně) a kroutil hlavou.

„No tohle! Přečti si to, Verunko.“

Veronika nahlas četla: „Nerozhodný zápas. Slavie–Sparta 1:1.“

„To není pravda. Já dal přece gól a Slavie vyhrála 2:1!“

„Výmysly, výmysly,“ smála se Verunka. „Zase se ti něco zdálo!“

„Nezdálo! Věř mi!“ prosil dědek.

Verunka se zamyslela. „Tak sis to asi moc přál. Já, když si moc přeju, aby se něco stalo doopravdy, tak se to jako stane, i když se to vlastně doopravdy nestane. Chápeš?“

„Nechápu,“ zabručel dědek. „Od té doby, co chodíš do školy, jsi na mě už nějaká moc chytrá.“

Říjen

1.
Všichni kluci jsou stejní

Aki Verunce často vyprávěl o svém dědečkovi na Haiti.

„A on je opravdovský kouzelník?“ nevěřila Verunka.

„Je.“

„A ty taky budeš kouzelník?“ vykulila oči Verunka.

„Já? Já budu přece hrát fotbal!“

„Ach jo,“ povzdechla si Verunka. „Všichni kluci jsou stejní.“

2.
Trochu smutnění

Ale večer se dědkovi svěřila:

„Víš, Aki je úplně jiný než kluci v naší třídě.“

„Jaký?“ vyptával se dědek.

„No… takový… prostě úplně jiný.“

„Jako já?“

„Proč jako ty?“

„Protože já jsem přece taky úplně jiný než ostatní kokosy!“

„Jenže ty jsi dědek!“ smála se Verunka.

„Jenže úplně jiný než ostatní dědečkově!“

„Stejně bych chtěla mít nějakého opravdového dědečka jako ostatní děti,“ řekla Verunka a maličko zesmutněla.

3.
Trochu těšení

„Tak, děti,“ řekla druhý den paní učitelka, „dneska se už učit nebudeme. Budeme si povídat o zítřejším výletě.“

„Hurá!“ volaly děti.

„Bude to celodenní výlet školním autobusem a navštívíme krásný hrad. A já budu mít nad vámi dozor.“

4.
Pozor na Sochora

Na ten zítřejší výlet se těšili všichni prvňáci, druháci i třeťáci.

Za Verunkou přišel navečer Lukáš a řekl tajemně:

„Něco ti povím. Na tom hradě straší.“

„Já se nebojím,“ řekla Veronika, „protože strašidla nejsou.“

„Jenže Sochor je! A pojede na hrad s námi!“ řekl Lukášek zlověstným hlasem.

„A Sochor je nějaké strašidlo?“ zeptala se Veronika nedůvěřivě.

„Ne, je to propadlík. Měl by chodit do čtvrtý, ale je v naší třídě. Hroznej rváč – a na prvňáky má spadeno. Tak pozor na Sochora!“

5.
Dědek na výlet nesmí

Když se pak Verunka chystala do postýlky, řekl dědek ledabyle:

„Tak jsem si nejdřív myslel, že na ten výlet s tebou nepojedu, ale teď jsem si to rozmyslel. Potřebuješ někoho, kdo tě bude chránit.“

„A před čímpak, prosím tě? Před strašidlama?“ ušklíbla se Verunka.

„Před Sochorem!“

„A jéje, že tys poslouchal, když mě Lukáš strašil?“

„Poslouchal,“ přiznal dědek, „ale jen proto, abych měl nad tebou dozor.“

6.
Ráno u Hubertů

Školní autobus odjížděl už v sedm hodin, Verunka se ani nestačila nasnídat. Maminka jí připravila batoh se svačinou a náhradním oblečením, kdyby pršelo. Jak byla rozespalá, vůbec si nevšimla, že na dně batohu už něco je.

Verunka se rychle rozloučila a seběhla do přízemí za Lukáškem, protože nechtěla, aby ji maminka vyprovázela jako malou.

7.
Ráno u Urbanů

Ráno u Urbanů vypadalo podobně. Lukášek ale ošidil mytí i čištění zubů, a tak se stačil nasnídat. Do připraveného batohu ještě nacpal míč a svačinu. Když tam mičudu strkal, uslyšel nějaký podivný zvuk, ale vůbec si toho nevšímal. Počkal u domovních dveří na Verunku a potom společně běželi ke škole, kde už čekal jejich autobus.

8.
V autobuse je Sochor

V autobuse se Aki posadil vedle Verunky – hned za řidiče. Lukáš a ostatní třeťáci seděli docela vzadu. Jen Sochor si ustlal nahoře v prostoru pro zavazadla.

„Sochore! Okamžitě slez dolů!“ volala paní učitelka. „Já mám nad vámi dozor, tak si na mě dávej pozor!“

„A co dělám? Já nic nedělám!“ odmlouval Sochor.

„Zatím ještě ne, ale určitě se už na něco chystáš,“ řekla paní učitelka, protože Sochor se vždycky na něco chystal.

9.
Auvajs!

Sotva autobus vyjel za Prahu, dostaly děti hlad.

„Máte všichni svačinu?“ zeptala se paní učitelka.

„Ano!“ volaly děti.

„Já mám ředkvičky,“ přihlásil se Martínek Pecha.

„Já nemám nic,“ lhal Sochor.

(A přitom měl v kapse řízek a dva chleby.)

„Třeba se s tebou někdo rozdělí,“ povzdechla si paní učitelka. Ale nikdo se k tomu neměl.

„Tak já se s ním rozdělím.“ řekl nakonec Lukášek a zalovil v batohu.

A hned nato zařval: „Auvajs!“ a začal poskakovat po autobuse.

10.
V batohu je Fanča!

A mohla za to Fanča! Schovala se ráno na dně batohu a hned se pustila do jablka, pak ohryzala chleba se sýrem, a když teď Lukášek strčil do batohu ruku, zakousla se mu do prstu.

„Lukáši, stalo se něco?“ zeptala se paní učitelka.

„Ale nic,“ lhal Lukášek jako Sochor. „Jenom mi něco okousalo svačinu.“

„Okousanou si strč někam,“ řekl Sochor.

„Sochore, mluv slušně!“ okřikla ho paní učitelka. A pak dala Sochorovi vlastní housku.

Tak byla hodná.

11.
Tajná Fanča

Když autobus zastavil před hradem, vzal si Lukášek Verunku stranou.

„Niko! Já mám v batohu Fanču! To bude průšvih.“

Verunka otevřela svůj batoh.

„Tak víš, co?“ řekla. „Schovej si to morče u mě.“

Fanča se nebránila. Docela spokojeně se tam stulila do klubíčka.

„Počkej, neroztahuj se, nejsi tady sama,“ zavrčel někdo v batohu.

„Dědku, co ty tady děláš?“ ozvala se Fanča.

„Tak za prvé: Neříkej mi dědku! A za druhé: Tohle je můj batoh a jsem v něm doma,“ řekl kokosový dědek.

12.
Nečekané setkání

Pak si děti nechaly věci v autobuse a paní učitelka je nejdřív vzala na krátkou procházku po okolí. Konečně si mohli dědek s Fančou v klidu promluvit.

„To je náhoda! Kde ses tu vzala?“ zvolal dědek.

„Normálka,“ odpověděla Fanča. „Jsem tu s Lukáškem na výletě. Ale tajně. A co ty?“

„Já taky. A taky tajně,“ řekl dědek.

„Tak pojď, než nás tu najdou. Porozhlédneme se po hradě.“

13.
Fanča v posteli

Řidič nechal dveře autobusu otevřené a pospával s hlavou opřenou o volant. Dědek s Fančou kolem něho proběhli a zmizeli ve vratech hradu.

„Pěkně to tady prošmejdíme. Já tak ráda šmejdím!“ radovala se Fanča.

Rozběhla se po klouzavých parketách do hradní ložnice a dědek klouzal za ní. Fanča se zastavila před velkou postelí s nebesy. A než ji dědek mohl okřiknout, zavrtala se do peřin.

14.
Turisté na úprku

Za chvilenku uslyšeli nějaké hlasy.

„A nyní vstupujeme do hradní ložnice,“ říkal starý pan průvodce. Pak ukázal holí: „Povšimněte si té nádherně zdobené manželské postele.“

Návštěvníci se nahrnuli k posteli. Dědek rychle vylezl na dubovou skříň. Ale Fanča skákala po peřině, cenila na návštěvníky zuby a měla z toho velkou legraci.

„Myš! Vidíte tu strašnou myš!“ zaječela paní s tlustými brýlemi.

A do houfu turistů jako když střelí. Všichni se dali na úprk.

15.
Dědek zachraňuje Fanču

Jen starý pan průvodce tu zůstal. A byl zlostí bez sebe. Zvedl hůl nad hlavu a chtěl Fanču praštit.

„Vy surovče!“ okřikl ho dědek.

Průvodce se otočil. Nevěřícně koukal na kokos. Na kokos, který poskakoval na skříni, ale vůbec nevypadal jako kokos, nýbrž jako nějaké zapomenuté hradní strašidlo.

16.
Strašidelné sklepení

„Utíkej!“ houkl dědek na Fanču.

Morče se dalo na útěk a dědek za ním. Přeběhli do vedlejší komnaty, pak dolů po schodech a zastavili se až v nějakém temném sklepení. Vypadalo to tam strašidelně.

„Tady se schováme, a ty nevystrčíš nos, dokud ti to nedovolím,“ nařídil dědek.

„Já se bojím,“ fňukala Fanča, ale poslechla.

17.
Sochor má rád surovění

Děti byly tou dobou ještě na procházce. Lukáš vzal s sebou míč.

„Můžeme si zahrát fotbal?“ zeptal se paní učitelky, když došli k čerstvě posečené louce.

„Dobrá, ale co děvčata? Dívky fotbal nebaví,“ namítla paní učitelka.

„Mě baví!“ volala Verunka.

„Mě baví jenom surovění,“ řekl Sochor. „Fotbal bez surovění je nuda.“

18.
Sochor je vyloučen

Aki hrál s Lukáškem v jednom mužstvu. Šlo jim to skvěle. Báječně si přihrávali a dávali góly. Sochor ani nevěděl, s kým že to, a proti komu hraje. Prostě se vždycky rozběhl proti hráči, který měl zrovna míč, a snažil se ho nakopnout. Když někomu dal stoličku, měl větší radost, než kdyby dal gól. Tak ho paní učitelka vyloučila a byl pokoj. Pak se šlo na oběd.

„A po obědě nás čeká prohlídka hradu,“ řekla paní učitelka a všichni volali: „Hurá!“

19.
Sochor je problémový

Na nádvoří už je čekala hezká slečna. Musela vzít službu za starého pana průvodce. Ten se ještě nevzpamatoval z toho strašidla, co uvnitř spatřil. Vyprávěl o tom kdekomu, ale nikdo mu nevěřil.

„Tak co chcete vidět nejdřív?“ zeptala se dětí ta hezká průvodkyně.

„Mučírnu,“ řekl Sochor.

„A co ještě?“

„Hladomornu!“ vykřikl Sochor.

„To je Sochor, on je problémový,“ vysvětlila jí šeptem paní učitelka.

„Aha,“ usmála se milá průvodkyně a otevřela bránu do hradu.

„Tak pojďte, děti, ale neklouzejte se a na nic nesahejte.“

20.
Kde je Sochor?

Zavedla je do loveckého sálu, pak do černé kuchyně, potom do ložnice a nakonec do hradní knihovny. Všichni si všechno prohlíželi a skoro nikdo na nic nesahal. Jen Aki to nevydržel a klouzal se po parketách.

„Aki! Nebuď jako Sochor!“ napomenula ho paní učitelka a rozhlížela se, kde vlastně Sochor je.

Ale Sochor zmizel.

21.
Sochor se ztratil

„Děti, kdo z vás viděl naposled Antonína?“

Paní učitelka najednou dostala o toho uličníka takový strach, že neřekla ani Sochor.

„Sochor se ztratil! Sochora sebralo strašidlo!“ volaly děti.

„Jen žádnou paniku!“ uklidňovala je slečna průvodkyně. „U nás žádná strašidla nejsou.“

„Asi se někde zapomněl. Já se vrátím a najdu ho,“ řekla paní učitelka.

„A my budeme pokračovat v prohlídce,“ přikývla slečna průvodkyně.

„Čeká nás rytířský sál.“

22.
Martínek by chtěl mít brnění

Děti vešly do rytířského sálu. To bylo něco. Všude kolem samá brnění.

„A zde vidíte i dětské brnění,“ ukázala slečna průvodkyně.

„To by se mi líbilo,“ liboval si Martínek Pecha.

„Ano? A pročpak?“ zeptala se mile slečna průvodkyně.

„Protože, kdybych ho měl na sobě a Sochor mě nakopnul, ukopnul by si palec!“ vysvětlil Martínek Pecha.

A hned nato…

23.
Kopající brnění

„AUVAJS!“ vykřikl Martínek a poskakoval po jedné noze. „Ono mě to koplo!“

„Co tě koplo?“ zeptala se slečna průvodkyně.

Děti se seběhly a Martínek Pecha ukazoval na dětské brnění. „Tohle!“

„Ha-lo!“ smál se Lukášek.

„Pechu koplo brnění!“ Ale smích ho hned přešel. Protože najednou to brnění udělalo několik těžkých kroků. Pak se s třeskotem sesypalo a vyběhl z něj Sochor.

24.
Musíme Sochora dopadnout

Ten rámus přivolal paní učitelku.

„Nikde jsem ho nenašla,“ řekla. A pak se zarazila. „Co se tu stalo?“

„To ten váš Sochor,“ oznámila jí slečna průvodkyně. „Schoval se do brnění a dal se na útěk.“

„A mě tím brněním nakopnul,“ žaloval Martínek Pecha.

„Musíme ho dopadnout!“ volaly děti.

25.
Sochor je v mučírně

Sochor utíkal. Pádil dolů po schodech a zastavil se až v nějakém temném sklepení. Na stěnách byly háky, ostnaté žebříky, ze stropu visela lana a na podlaze stály kádě s ledovou vodou, skřipce a jiná mučidla. Sochor přece chtěl vidět mučírnu. Ale teď, když v ní byl, dostal najednou strach. A to ještě nevěděl, co ho čeká…

26.
Takové malé strašení

A čekal ho tu kokosový dědek s Fančou! Byli schovaní za popravčím špalkem. Dědek vystrčil hlavu z úkrytu a zašeptal: „Fančo, to je Sochor! Každý se ho bojí, tak ať se teď chvíli bojí on. Trochu ho vyděsíme, co říkáš?“

„Prima,“ řekla Fanča. „Takové malé strašení mu jenom prospěje.“

27.
Dědek moc strašit neumí

Hned nato dědek vylezl na špalek a huhňal strašícím hlasem: „Hledám, hledám Sochora a jsem strašná potvora!“

Sochor se vyděsil, chtělo se mu křičet, ale hlas mu uvízl někde hluboko v hrdle. Jenže Fanče to nestačilo.

„Ty neumíš strašit,“ řekla dědkovi. „Koukni se na mě!“

A vykulila oči, vycenila zuby a mocně se nafoukla. Najednou byla pětkrát větší a desetkrát strašlivější. A skočila přímo na Sochora!

Teď už Sochor zaječel.

28.
Strašidla hodným dětem nic nedělají

Sochor zaječel tak, že vylekal i Fanču. A dědka taky. Rychle se zase schovali – a do sklepení vtrhla slečna průvodkyně.

„Tady jsi! Zasloužil bys na zadek, ty uličníku!“ volala.

Ale když viděla, jak se Sochor třese, ukazuje někam do kouta a mumlá: „Strašidla! Tamhle jsou strašidla!“, vzala ho kolem ramen.

„Tak už přestaň,“ utěšovala ho, „přece nevěříš na strašidla? Strašidla hodným dětem nic nedělají.“

Ale Sochor nebyl k utišení, protože ta strašidla viděl na vlastní oči a protože dobře věděl, že on žádné hodné dítě není.

29.
Dědek a Fanča se loučí

Slečna průvodkyně vzala Sochora za ruku a vyvedla ho z mučírny k ostatním dětem. Kokosový dědek počkal, dokud nezmizeli v temné chodbě, a pak řekl:

„A teď, Fančo, rychle pryč. Z tohohle by mohl být pěkný mazec!“

A tak utíkali, co jim síly stačily, rovnou ke školnímu autobusu. Řidič pořád ještě spal a dveře byly otevřené.

„Tak ahoj. Senzačně jsme si to užili,“ řekla Fanča.

„Pěkně jsme si zastrašili,“ řekl dědek a ustlal si na dně Verunčina batohu.

30.
Dvojka z mravů

Se Sochorem se něco stalo. V autobuse cestou domů seděl úplně vzorně. O tom, co spatřil v mučírně, nechtěl ale mluvit. Jen se pořád omlouval. Martínkovi, že ho v tom brnění nakopl. Lukáškovi, Akimu, Novákovi, Pošustovi a Karáskovi za to, že jim dal při fotbale stoličku.

„Ale dvojka z mravů tě stejně nemine,“ řekla paní učitelka.

„Já vím,“ řekl Sochor. „Víte, paní učitelko, já ji mám každý rok. Ani nevím proč.“

31.
Návrat domů

Děti se z výletu vrátily až pozdě večer. Před školou už netrpělivě čekali rodiče. Byla tam i babička Agáta. Když došli domů, Verunka se hned hnala do svého pokojíku.

„Dědku, dědku, kde jsi? No tak, neschovávej se, musím ti povědět o tom výletu,“ volala.

A tak se dědek ukázal a nechal si všechno vyprávět a radoval se, jak na Verunku vyzrál. Všechno přece viděl, všechno zažil, moc pěkně si s Fančou zastrašili – a hlavně – všechno tajně! A už se těšil, co zažije v listopadu.

Listopad

1.
Verunce se nechce vstávat

Listopad je divný měsíc. Ještě není úplná zima, ale počasí je šedivé a deštivé, někdy se člověku ani nechce vstávat. Verunce se zrovna dneska nechtělo vůbec vstávat. Byla mrzutá a stěžovala si: „Dědku, já jsem celá zamračená a nic se mi nechce. To dělá to počasí.“

A dědek řekl: „Verunko, počasí si člověk nosí v sobě. V někom je zamračeno, i když venku sluníčko svítí. Jen si vzpomeň na tetičku Uršulu. Ta je zamračená pořád!“

„Už u nás dlouho nebyla,“ řekla Verunka.

„Co asi dělá?“

„Sochor a tetička Uršula nikdy nespí,“ odpověděl kokosový dědek záhadně.

2.
Lukáš se raduje

„Listopad je náhodou úplně, ale úplně nejsenzačnější měsíc!“ radoval se ve škole Lukášek.

„A proč, prosím tě?“ divila se Veronika.

„Protože jsem se v listopadu narodil! A hádej, co jsem dostal k narozeninám?“

Verunka hádala, ale na ten nejlepší dárek nepřišla.

„Kolo!“ volal Lukášek. „Pojď se podívat, je úplně závodní!“

3.
Před Lukáškem se nefňuká

Verunka uměla docela dobře jezdit na malém holčičím kole, ale na tomhle velkém klučicím kole ujela jen kousek. Najednou se před ní cesta začala klikatit a řídítka si dělala, co chtěla. Verunka spadla a natloukla si. Ale před Lukáškem nefňukala. Ani trošku. A byla ráda, že ji nikdo při té ostudě nevidí. Jenže někdo ji viděl: Antonín Sochor a tetička Uršula!

4.
Dědek slibuje, že něco vymyslí

Verunka začala fňukat až doma.

„Tak už přestaň,“ utěšoval ji dědek. „Víš, co se říká? Žádný učený z kola nespadl!“

Verunka se rozesmála: „Ale tak se to neříká, ty popleto! Žádný učený z nebe nespadl! Tak je to správně.“

„To je přece jedno,“ usoudil dědek. „Důležité je – nevzdávat se A ty to dokážeš, když já do rána něco vymyslím.“

„Tak to já se už moc těším,“ řekla Verunka.

„A víc na to kolo nebo víc na Lukáška?“ začal dědek trochu žárlit. A to Veroniku vždycky moc bavilo.

Proto se jen ušklíbla a řekla: „Nejvíc se těším na to, že ti ujedu a ty mě nikdy nedohoníš!“

„Tak pozor,“ zamračil se dědek.

„Teď ti ukážu, jak umí kokos pádit. To budeš koukat!“

A Verunka koukala.

5.
S dědkem je možné všechno

Když Verunka přišla ze školy, dědek ji radostně přivítal: „Verunko, už to mám! Budu tě vyvažovat.“

„Co mě budeš?“ divila se Verunka.

„Budu ti sedět v batůžku na zádech a budu se tak chytře vyklánět buď nalevo, nebo napravo, že udržíš rovnováhu a nespadneš!“

A Verunka souhlasila, i když tomu nápadu moc nevěřila. Ale s dědkem je přece možné všecko.

6.
Verunka se nebojí

Byl zrovna hezký den, a tak na hřiště přišlo plno dětí. Jen Lukáš přijel na kole. Verunka se přiloudala s kokosovým batůžkem na zádech.

„Niko, jsi dobrá, že se nebojíš,“ řekl Lukáš a kolo jí půjčil.

„To se ví, že se nebojíme,“ zašeptal dědek v batůžku.

„Teď všem ukážeš, že i malá holka umí jezdit na velkém kole pro kluky.“

„A to je hanba!“ zlobila se tetička Uršula pod kloboukem.

Byla totiž i s tím kloboukem schovaná za plotem!

7.
Verunka je jednička

Verunka vylezla do sedla, párkrát šlápla – a už se nakláněla doleva.

„Pozor, začínám tě vyvažovat!“ křikl dědek a vyklonil se v batůžku doprava.

Pak kus cesty ujela rovně. A když se zase nakláněla tak, že už to hrozilo pádem, dědek se zase vysoukal z batůžku a kolo pěkně vyrovnal. Za chvíli jezdila tak dobře, že Lukáš křičel:

„Ha-lo! Niko, jsi jednička!“ – a všechny děti se radovaly.

A Verunka nespadla, ani když narazila do plotu.

Jen vyplašila pár ptáků… a tetičku Uršulu.

8.
Ale je tu Sochor

Ale v křoví u dětského hřiště byl schovaný také Sochor. Už se oklepal z toho strachu, co zažil v hradní mučírně, a už se zase nudil. A když se Sochor nudil, znamenalo to, že na obzoru je nějaká další lumpárna. Díval se na Veroniku a těšil se, že z kola spadne a pořádně si natluče.

Ale pak si všiml, že z jejího batůžku vykukuje nějaký divný kokosový ořech! A hned věděl, co udělá!

9.
Sochor krade

Celou hodinu se schovával za hustým plotem, dokud se Verunka s Lukášem nerozloučila. Když se vracela domů, plížil se za ní. A když vzala za kliku domovních dveří, Sochor přiskočil a CHŇAP!

Sáhl do batůžku a vytáhl kokos.

Verunka nic nezpozorovala. A dědek ani nevykřikl, ani se nevzpouzel. Nechal se klidně ukrást. Sochor běžel s kokosem pod kabátem vesele domů.

10.
Verunka se nemá komu svěřit

A Verunka šla smutně spát, protože se jí dědek zase ztratil. I když se hned na hřiště vrátila, nebyl tam a nebyl na dvorku ani na ulici. Nebyl nikde. Proto šla Verunka smutně do postele. A ještě smutnější bylo, že se neměla komu svěřit. Kdyby to řekla tatínkovi nebo mamince, určitě by se jí vysmáli a řekli by, že je už školačka a má mít rozum a nevymýšlet si jako malá báchorky o nějakém kokosovém dědkovi.

11.
Něco o Sochorovi

Antonín Sochor měl jenom maminku a pár různých strejdů. Tatínek od nich odešel, když byl ještě docela malý, a pak různě přicházeli ti strejdové. Nebyli praví.

Byli to falešní strejdové, ale na rozdíl od Verunčiných falešných tetiček, Antonína pořád nepoučovali, že má u stolu sedět rovně, nenapomínali ho, že nemá drobit, a nekárali ho, že si hraje s nehygienickými hračkami. Tihle strejdové si ho vůbec nevšímali. Nikdo si s ním nepovídal a nikdo si s ním nehrál.

„Vždyť on nemá žádné hračky. A ani jednu pohádkovou knížku!“ všiml si dědek, když si ho Sochor přinesl domů. A najednou mu bylo Antonína líto.

12.
Divný kokos

Sochor hodil ten divný kokos na stůl. Konečně si ho mohl pořádně prohlédnout. Jenže kokosový dědek uměl, když na tom záleželo, vypadat jako docela obyčejný kokosový ořech. Sochorovi to nešlo do hlavy. Vůbec si s tím nevěděl rady. A s čím si Sochor nevěděl rady, to chtěl rozbít, zahodit nebo do toho aspoň uhodit. Došel si pro kladivo. Postavil se nad dědkem, který se pořád tvářil jako obyčejný kokos.

Pak se rozpřáhl a…

13.
Kouzelné kladivo

… a kladivo mu vyskočilo z ruky! Zatočilo se ve vzduchu a kleplo ho do prstu.

Sochor zařval, znovu kladívko popadl, ale to mu znovu vyklouzlo z ruky. A tentokrát se po něm přímo sápalo.

Tohle přece obyčejné kladívko nedělá! Sochor uhýbal a pak se musel dát na útěk. Běhal po místnosti, porazil všechny židle – a kladivo pořád za ním.

Sochor ječel a dědek se potají smál.

Nakonec skočil do rozestlané postele a přikryl se peřinou až po bradu. A bál se tak, že hlavu už nevystrčil.

14.
Dědkovo zaříkání

Jak kokosový dědek zařídil, aby se z obyčejného kladívka stalo kouzelné kladivo, to už se nikdo nedozví. Dědek počkal, až Antonín usne. Pak seskočil ze stolu a posadil se na peřinu. Sochor byl pod ní zachumlaný, ani kousek z něho vidět nebylo. A potom začal dědek něco drmolit. Znělo to jako nějaké tajné zaříkadlo:

„Sedmkrátsedmječtyřicetdevět. Sedmdesátsedmdělenosedmijejedenáct.“

A tak pořád dokola.

15.
Básníci se nediví

A pak se dědek vytratil domů. Byla už noc a měsíc jasně svítil. Před vchodem do domu stál vousatý pán. Vracel se z vinárny a něco si pro sebe brumlal. Ten pán bydlel až docela nahoře u půdy a jmenoval se Bolemír Sázavský.

„Měsíčku, měsíčku, kde mám ten klíč?

Měl jsem ho v kapse, a teď je pryč,“

brumlal si pro sebe. Dědek si všiml, že mu klíč z kapsy vypadl a teď leží na zemi. Tak si povyskočil a klíč mu podal.

„Děkuji, chlapče,“ řekl pan Sázavský, odemkl dveře, pustil kokosového dědka napřed, popřál mu dobrou noc a ničemu se nedivil.

Pan Bolemír Sázavský byl básník.

16.
Verunce se už zase chce vstávat

Dědek musel ve třetím patře počkat až do rána, ale vůbec mu to nevadilo. Věděl, že babička Agáta půjde časně pro rohlíky k snídani a on pak snadno proklouzne k Verunce. A bylo to tak. Babička Agáta si ničeho nevšimla a Verunka, jak byla rozespalá, přikryla dědka svou peřinou a spala dál. A když ji babička Agáta zavolala k snídani, vstávalo se jí tak pěkně, jako by ani nebyl listopad.

17.
Asi nějaké kouzlo

Odpoledne přišel Lukášek a oči měl navrch hlavy.

„Ha-lo!“ křičel, „Niko, to tu ještě nebylo! Představ si, že Sochor se sám přihlásil!“

„Jak přihlásil?“ nerozuměla Verunka.

„No přece z počtů! Bylo zkoušení a ten propadlík se přihlásil a najednou sám od sebe násobil a dělil! Ale jenom sedmi! Pan učitel byl z toho paf a my taky! Chápeš to? V tom je nějaký kouzlo – nebo co!“

Verunka se divila a dědek se potutelně usmíval.

18.
Nebo se Sochor zbláznil

Pak přišlo pár pěkných dnů bez deště, jen vítr foukal. Lukášek a ostatní třeťáci si pouštěli na kopci draky. I Sochor se přišel podívat.

„Chceš si to zkusit?“ Lukáš mu podal šňůru od svého draka.

„Nechci,“ odpověděl Sochor. „Kdybych chtěl, tak si draka udělám sám – a lepšího.“

„Tak proč si ho neuděláš?“ nasupil se Lukáš.

„Protože se musím učit. Sedmi už umím, ale chci umět taky násobilku pěti. Abych nedostával jenom pětky,“ řekl Sochor a odešel.

Všichni z něho byli zase paf a Lukášek řekl:

„Kluci, Sochor se nám zbláznil, nebo co.“

19.
Tatínek je šampion

Když Verunka doma vyprávěla, jak pěkného draka udělal pan Urban Lukáškovi, tatínek vstal od stolu a řekl: „Tak to já ti, Verunko, udělám extrasupersenzadraka!“

„Bedřichu! Jak to mluvíš?“ napomenula ho paní Hubertová.

„Jako Lukášek. Ale na draky jsem šampion,“ řekl tatínek a zamkl se ve svém pokoji. Vyhledal ve skříni dlouhé špejle, lepidlo a voskový papír. Dal se do práce, nešel ani k večeři – a v noci byl drak hotový.

A vypadal úžasně! Tatínek ho tajně odnesl do Verunčina pokoje.

20.
Verunka je nesoustředěná

Verunka ráno jen škvírkou pootevřela oči – a v tu chvíli byla probuzená! Koukala na toho velikého papírového draka uprostřed pokoje a volala:

„Jééé, ten je krásný! Kdo mi ho tu vykouzlil?“

„Já,“ zalhal dědek.

„Ne, ne, ne, ty žádný kouzelník nejsi!“ smála se Verunka. „Kouzelník je jenom Aliho dědeček a pak můj tatínek.“

Hned běžela dát tatínkovi pusu a ve škole seděla jako na trní, protože se už nemohla dočkat, až půjdou odpoledne na kopec toho krásného draka vyzkoušet. Byla šťastná a ve škole nedávala pozor. Když ji paní učitelka vyvolala ze čtení, četla místo táta máta, místo kočka čočka a místo pes les.

21.
Dědek letí nad městem

Dědek zůstal ráno v posteli. Bylo mu lenošivě a tak nějak lehce, jako by se v peřinách vznášel. Díval se na draka na podlaze, trochu se zasnil – a bylo to. Okno se samo otevřelo. Pokojem se prohnal vítr a draka popadl. Dědek vyskočil, chytil se ho za ocas a už se vznášeli vysoko nad městem…

22.
Dědek padá do rybníka

Drak se protáčel ve větrném víru, plachtil vysoko, šňůra, kterou měl místo ocasu, za ním vlála, ale dědek se jí držel pevně.

Teď už drak opustil město a letěl nad loukami, lesy a rybníky. Dědkovi bylo krásně. Dokonce se jednou rukou pustil šňůry a mával kloboukem na vlaštovky, které letos nějak zaspaly a teď se hnaly na jih. Ale to se mu nevyplatilo. Jak vlaštovkám mával, šňůra mu proklouzla mezi prsty. A kokosový dědek padal a padal… ŠPLOUCH!

Spadl do rybníka. Voda se nad ním zavřela. A drak i vlaštovky si klidně letěly dál…

23.
Verunka dědka zachrání

„POMOC!“

Veronika zrovna přišla ze školy a to volání slyšela už v předsíni. Vběhla do pokoje a viděla, jak se dědek s polštářem pere, až se peřina vzdouvá jako vlny na rybníce.

„Co se ti stalo?“ vylekala se Verunka.

„Já se topil! Já jsem spadl do rybníka! A drak ti uletěl,“ naříkal dědek.

„Ale jdi,“ uklidňovala ho Verunka.

„Koukej, drak je tady. To se ti jen zdál nějaký ošklivý sen!“

„Nic se mi nezdálo! Mně se zdá jenom o Haiti!“

„Dědku, víš co?“ smála se Verunka. „My za chvíli půjdeme s tátou pouštět draka a já tě vezmu s sebou!“

„Nechci,“ mračil se dědek. „Já už se nalítal dost.“

24.
Tatínek je mistr světa

Na kopci byl už Lukáš a Aki a Martínek Pecha a plno jiných dětí s rodiči a všichni pouštěli draky. To odpoledne bylo na obloze víc papírových draků, než bývá v noci hvězd. Ale nejvýš se vznášel a nejkrásnější byl ten tatínkův. Všichni Verunce takového draka i takového tatínka záviděli.

A Lukášek volal. „Ha-lo! Pane Hubert, na draky a na kuličky jste fakticky mistr světa!“

25.
Výhody stonání

Jenže příští den Verunku škrábalo v krku a měla malinkou teplotu. Jindy by si docela ráda zastonala, protože takové docela malé stonání má své výhody. Například: mohla si kolem sebe postavit ohrádku z pohádkových knížek a celý den v ní zůstat. Mohla si vymýšlet různé hlouposti a kňourat – a nikdo jí neříkal, aby si nevymýšlela hlouposti a nekňourala. Mohla mít kokosového dědka u sebe v posteli a nikdo, dokonce ani tatínek, neříkal, že se to nehodí.

26.
Nevýhody stonání

Nevýhody byly: nemohla jít na kopec a pouštět si draka, aby všichni draka i tatínka obdivovali. Nemohla jezdit na kole, aby na ni Lukášek zase křičel: „Niko, jsi jednička!“ A nemohla se nikam vytratit, i když věděla, že přijde na návštěvu tetička Uršula.

27.
Další krabice korálků

Tetička Uršula přišla o dvě hodiny dřív, než vyhrožovala, a hned se hrnula do pokojíku k Verunce. Když uviděla kokos v posteli, upustila další krabici korálků a ty se rozsypaly po koberci.

„No toto! To je proti všem pravidlům hygieny!“ říkala babičce Agátě. „Tu nemoc má z něho! Kdoví, odkud přišel a kdo ho Verunce poslal!“

„Přišel poštou z Haiti, ale kdo ho poslal, to bych moc ráda věděla,“ řekla babička Agáta a na chvilku se zasnila.

28.
Babička Agáta je zasněná

Babička Agáta byla teď zasněná dost často. Zavírala se ve svém pokoji a pouštěla si Beatles.

„Bedřichu, slyšíš?“ šeptala maminka, „už si zase pouští Yesterday! A určitě si prohlíží fotku toho ‚cestovatele‘, co ji zamlada opustil. Ona ti na něho snad pořád ještě myslí. Ale kde je mu konec!“

„Ať je, kde je, už je z něho dědek,“ usoudil tatínek. „A kdyby ho babička Agáta teď viděla, určitě by se divila, co na něm tehdy viděla!“

29.
Dědek ví

I Verunka si všimla, že babička Agáta je poslední dobou nějaká divná.

„A já vím proč,“ řekl kokosový dědek.

„Tak řekni,“ prosila Verunka.

„Já si myslím, že se jí po někom stýská.“

„A po kom, když má mě?“ divila se Verunka.

„Třeba po někom, koho nemá! Kdo se jí ztratil někde za mořem. A já vím, kdo by ho mohl najít! Nebo vykouzlit.“

„A kdo? Tak pověz,“ žadonila Verunka.

„Aliho dědeček!“ řekl dědek.

30.
Sochor umí násobilku

Za pár dnů Verunka zase mohla jít do školy. Nic mimořádného se u nich v první třídě nestalo. Jen třeťáci si měli o čem povídat. Za Verunkou s tím přiběhl Lukáš.

„Ha-lo!“ volal. „Další senzace! Představ si, že Sochor se zase přihlásil z počtů! Úplně bez chyby násobil pěti. Jestli to s ním takhle půjde dál, tak do konce roku bude umět celou násobilku!“

Lukáš se svému vtipu hrozně smál, ale Verunka byla myšlenkami jinde. Myslela na babičku Agátu a na to, co jí řekl kokosový dědek.

Prosinec

1.
Akiho dědeček

Verunka pozvala Akiho na návštěvu, ale dělala samé tajnosti. Když chtěl hrát Člověče, nezlob se, řekla: „Teď ne, až potom.“

Když ji chtěl naučit, jak se z papíru složí lodička, prohlásila: „Počkej, naučíš mě to až pak.“

A když si chtěl povídat o škole, odbyla ho: „Prosím tě, přece si teď nebudeme povídat o škole!“

„Tak o čem si chceš povídat?“ zeptal se Aki už netrpělivě.

„O tvém dědečkovi kouzelníkovi,“ zašeptala Verunka.

„Proč šeptáš?“ divil se Aki.

„Protože babička Agáta ještě neodešla na nákup!“

Aki ničemu nerozuměl. Pak babička Agáta nakoukla do dětského pokoje a řekla, ať jsou hodní, že se za hodinu vrátí a něco dobrého jim upeče. A odešla.

2.
Dobrá a zlá kouzla

„A jaká kouzla tvůj dědeček dělá?“ zeptala se Verunka, když byli sami.

„On umí jenom dobrá kouzla, jenže tam u nás jsou i zlí kouzelníci. Ale můj děda umí ta zlá kouzla překazit.“

„No ne,“ vydechla Verunka.

„A jak třeba?“

Aki se zamyslel. „Vzpomínáš si, jak jsem maloval ten ananas, co v ruce držel kopí? Tak právě takový jsem viděl u dědy. Děda nad ním pronese zaříkání, a kdo si ho pak odnese domů, nemusí se bát zlých duchů. Ten ananas je kopím zažene.“

„A ty věříš na zlé duchy a strašidla?“ vylekala se Verunka.

„To ani nemusí být duchové,“ řekl Aki. „To platí i na zlé lidi.“

„Aha,“ řekla Verunka. A pak se zeptala na to nejdůležitější:

„Umí tvůj dědeček taky lidi vykouzlit?“

3.
Něco o tajemství

Aki neodpověděl. Díval se upřeně na dědka. Měl pocit, že poslouchá, co si s Verunkou povídají.

„Já myslím, že ten kokos ti poslal nějaký dobrý kouzelník,“ řekl Aki najednou. „A vůbec bych se nedivil, kdyby ti ho poslal můj dědeček. On zná spoustu tajemství.“

„Tak pojď,“ řekla Verunka a vedla Akiho do babiččina pokoje.

„Já ti teď ukážu jedno tajemství babičky Agáty.“

4.
Tajemství babičky Agáty

Veronika otevřela tajnou zásuvku v prádelníku. Pod pestrobarevnými šátky ležela fotografie. Byl na ní mladý muž s tropickou helmou na hlavě. Usmíval se a v ruce držel kokosový ořech.

„Tohle je tajemství babičky Agáty,“ řekla Verunka. „Ten pán se babičce Agátě někde za mořem ztratil, když ještě nebyla babička. Ale pořád se jí po něm stýská. Uměl by ho tvůj dědeček vykouzlit?“

„Vykouzlit asi ne,“ zamyslel se Aki, „ale možná by ho uměl najít. Nebo kouzlem přivolat, jenže to bych mu musel tu fotku poslat.“

„Tak jo,“ řekla Verunka. „Ale pošli ji hned, nebo to babička pozná a bude zle.“

5.
Paní učitelka dává špatný příklad

Padal první sníh a hodná paní učitelka řekla prvňákům:

„Děti, pan ředitel se možná bude zlobit, ale první sníh se přece musí uvítat. Zavřete si sešity a běžíme na dvůr!“

Na školním dvoře se koulovali a vyváděli. Nejvíc vyváděl Aki, protože na Haiti sníh nemají. Dokonce koulí trefil i paní učitelku, ale ta se vůbec nezlobila.

Zlobil se jenom pan ředitel. Před celou sborovnou paní učitelce řekl, že je sice mladá, ale to ji neopravňuje k tomu, aby dávala žákům špatný příklad.

6.
Lukášovo psaní

Celá škola si o tom povídala a odpoledne u Hubertů třikrát zazvonil telefon. Bylo to znamení, aby Verunka spustila do přízemí provázkovou poštu.

Lukáš připevnil na provázek psaní. Stálo v něm:

„TA VAŠE ÚČA JE SENZAČNÍ A FANČA TAKY!
BUDE MÍT MORČATA!“

7.
Aki píše dědečkovi

I Aki poslal dopis – dědečkovi na Haiti. Psal mu o své kamarádce Verunce, o její babičce Agátě i o tom pánovi, co se jí ztratil. Přiložil jeho fotografii a také svoji fotku, jak leží ve sněhu.

TO BÍLÝ NENÍ PEŘÍ, ALE SNÍH!!! Stálo pod fotkou. A dopis končil: UŽ SE TĚŠÍM NA VÁNOCE U TEBE A NA KOUPÁNÍ V MOŘI!!! A NA KROKODÝLY! AKI.

8.
Co je to za slušného chlapce?

Do Vánoc bylo ještě daleko, ale výlohy už nabízely plno dárků a stromy ve městě byly ozdobené žárovičkami. Verunka se teď ráda s babičkou Agátou procházela po ulicích. Tma přicházela brzo, ale byla jiná než jindy: taková rozsvícená! Jednou potkali Sochora – a on je pozdravil.

„Co je to za slušného chlapce?“ zeptala se babička Agáta.

„To je Sochor. Největší uličník a postrach školy,“ řekla Verunka.

9.
Vzorný Sochor

Se Sochorem se teď vůbec děly divné věci. Lukáš o tom Verunce každý den vyprávěl.

„Nikdo neví, co se s ním stalo. On ti je vzorný! Každý se tomu diví a pan učitel mu už neříká Sochore. Víš, jak mu říká? Milý Antoníne! To je teda gól! A když hrajeme fotbal v tělocvičně, už vůbec nesuroví.“

„A babičce Agátě řekl: Dobrý den!“ vzpomněla si Verunka.

„To není normální!“ zvolal Lukášek. „V tom je nějaký kouzlo, nebo co.“

A dědek, když to slyšel, vykoukl z batůžku a potutelně se usmíval.

10.
Dědek je nějaký zimomřivý

Dědek rád poslouchal všechny novinky o Sochorovi, ale Verunce, i když ho svrběl jazyk, neřekl, že za tu změnu může on. Nejspíš by se mu smála, že si zase vymýšlí. Dědek byl poslední dobou nějaký zimomřivý. Od toho posledního letu s drakem se už nikam nevypravil. Pořád se držel v posteli a jako by se někam vytrácel…

11.
Dědkovi se stýská po Haiti

Verunka si hned neuvědomila, co se s dědkem děje. Měla teď plno svých starostí a kamarádů a školy a těšení na Vánoce.

Také se naučila bruslit a chodila s Lukášem a s Akim na zimní stadion. Jednou chtěla dědkovi ukázat, jak jí to jde, ale dědek se otřásl.

„Brrr, led! To není nic pro mě. Já radši zůstanu pod peřinou a nechám si zdát o Haiti.

Měl bych se tam, holka, asi vrátit. Koneckonců jsem kokos a patřím na palmu!“

12.
Morče není žádná myš

Odpoledne přiběhl Lukáš k Hubertům a hned vrazil do dětského pokoje.

„Ha-lo! Niko, naše Fanča má dvě morčata!“ radoval se, ale hned nato zesmutněl.

„Jenže si je nesmím nechat. Maminka říká, že za chvíli by byl z bytu morčičinec. Nechceš jedno?“

„To asi nepůjde,“ řekla Verunka. „Znáš babičku, bojí se myší.“

„Ale morče přece není žádná myš!“ rozčiloval se Lukáš.

„Já vím,“ řekla Verunka, „ale babička Agáta to neví.“

13.
Martínek Pecha morčátko chce

Druhý den ve škole Verunka oznámila všem dětem, že Lukáškova Fanča má dvě roztomilá morčátka.

„Já bych jedno chtěl!“ volal Martínek Pecha. „Já bych se s ním dělil o ředkvičky.“

„Ale to se nejdřív musíš dovolit doma,“ řekla Verunka rozumně.

14.
Lukášek Sochorovi věří

„Tak já jsem se dovolil a máma s tátou mi to dovolili,“ oznámil Martínek Pecha příští den celé třídě. Verunka to hned o přestávce běžela povědět Lukáškovi.

„Prima,“ řekl Lukáš. „Martínkovi ho Fanča ráda dá. Ale teď se podrž! Víš, kdo mě taky o morče poprosil?“

„Tak řekni.“

„Antonín Sochor! Koukáš, co?

A víš proč? Protože chce někoho mít, o někoho se starat. Přesně takhle to povídal.“

„A ty mu věříš?“ zapochybovala Verunka.

„Člověče, já mu věřím! A asi mu to morče dám,“ řekl Lukášek.

15.
Veronika s dědkem navlékají korálky

Odpoledne si babička Agáta povzdechla:

„Byla tu tetička Uršula a přinesla ti zase krabici korálků. Já ti, holka, nevím, co s takovou spoustou korálků budeš dělat!“

„Já taky ne,“ řekla Verunka a odnesla krabici do pokojíku.

„Ale já to vím!“ zvolal kokosový dědek. „Uděláme z nich pro babičku Agátu korálkový závěs!“

„Jaký závěs?“ nechápala Verunka.

„Krásný! Uvidíš, že se jí bude líbit. U nás na Haiti to máme místo dveří.“

„Ty máš nápady,“ řekla Verunka, ale hned se spolu dali do navlékání.

16.
Babička Agáta hledá fotografii

Babička Agáta zůstala celý den ve svém pokoji. Prádelník obrátila vzhůru nohama, prohledala skříně, dívala se i pod koberec a nakonec odtáhla knihovnu. To už maminka nevydržela a vešla dovnitř.

„Hledáš něco?“ zeptala se.

„Ale takovou jednu starou fotografii Asi jsem ji někam založila, toho si nevšímejte,“ řekla babička Agáta a byla moc smutná. Verunka celá zrudla, ale nepřiznala se.

17.
Dědeček přijede

Naštěstí ráno Aki čekal před školou a mával nějakou obálkou. „Hádej, co mám!“ volal. „Dopis od dědy!“

„Co píše? Pověz mi to,“ prosila Verunka.

„Dědeček přijede!“

„Tvůj dědeček?“

„Ale ne! Tvůj dědeček!“ křičel Aki.

„Ale prý má strach, jestli ho babička Agáta ještě pozná. Po těch letech vypadá už asi jinak než tady…“ řekl Aki a vrátil Verunce fotografii.

18.
Tvůj Tomík

Verunka večer vklouzla do babiččina pokoje a fotografii položila na prádelník. Babička Agáta pekla v kuchyni vánoční cukroví, a tak si ničeho nevšimla. Ale když za chvíli do pokoje vešla, fotky si všimla hned. A když ji obrátila, vykřikla překvapením. No tohle!

Na rubu té fotografie četla:

„Agáto Má! Jsem na cestě za Tebou! Tvůj Tomík!“

19.
Babička Agáta už zase tančí

Pak se z jejího pokoje ozývalo jen Šalalalali a Obladi oblada a výskání a smích. Babička Agáta si oblékla pestrobarevnou sukni z dávných let a bosky tančila po pokoji.

Verunka popadla kokosového dědka, také s ním poskakovala po pokojíku a volala Šalalalali, aby se dědek rozsvítil.

Když doskákali, řekl: „Tak dědeček je na cestě domů a mě cesta domů čeká.“ Ale řekl to docela potichu, Verunka to neslyšela.

20.
Takové veselí je vážná věc

Babička Agáta se teď v jednom kuse smála, a když zrovna nepekla vánoční cukroví, seděla v kavárně se svými kamarádkami nebo byla u kadeřnice.

Tatínek s maminkou si to nedokázali vysvětlit. Dokonce si začali šeptat. Tak bylo všechno najednou podezřelé.

„Prosím tě, co se to s babičkou stalo?“ šeptal tatínek.

„Já ti nevím, Bedřichu,“ šeptala maminka, „ale jsem ráda, že je teď tak veselá.“

„To já taky!“ zařval tatínek. „Jenže když je někdo z ničehož nic takhle moc veselý, tak je to vážná věc a mělo by se s tím něco dělat!“

21.
Dávná láska

„Myslíš, že ten dědeček babičky Agáty opravdu přijede?“ vyptávala se Verunka a dědek se zlobil.

„Kolikrát ti mám říkat, že je to tvůj dědeček – a ne její!“

„A co je teda její?“ ptala se Verunka.

„Dávná láska,“ odpověděl dědek.

„Ach, jo,“ povzdechla si Verunka, „já tomu vůbec nerozumím.“

„Tak nemudruj a navlíkej korálky,“ okřikl ji dědek. „Jinak to do Vánoc nestihneme.“

22.
Veronika je už na dědka velká

Do Štědrého večera už chyběly jen dva dny a dětem začaly vánoční prázdniny. Lukáš se chystal k dědečkovi na venkov. Urbanovi rozhodli, že tentokrát vezmou papouška i morče s sebou.

„Víš, Fanče je teď bez morčat smutno a Prevítovi by bylo smutno bez Fanči,“ řekl Lukáš. „Ale morčatům je fajn. Jedno je u Pechů a o druhé se stará Toník.“

„Kdo?“ nechápala Verunka.

„No přece Sochor. My mu všichni říkáme Toníku, když je teď úplně jinej,“ vysvětlil Lukáš. „A co ten tvůj kokos? Koukám, že ho už vůbec ven nenosíš.“

„Už jsem na to velká,“ řekla Verunka. Řekla to jen tak, ale měla vlastně pravdu.

23.
Na tajemství se věří pořád

Také Aki se chystal za dědečkem.

„Zítra s tatínkem a s maminkou letíme. Představ si, na Štědrý den se budu koupat v moři!“ radoval se.

„Ty se máš,“ řekla Verunka smutně.

„Tak se nemrač, tobě zase někdo přijede!“

„Myslíš?“

„Určitě! Znám svého dědu. A ty na kouzla věříš. Nebo ne?“

Veronika mu chtěla odpovědět jako včera Lukáškovi, že už na žádná kouzla nevěří, ale neřekla to, protože by to nebyla pravda. Na kouzla a na tajemství věřila přece pořád.

24.
Neuvěřitelný Štědrý den

Konečně přišel Štědrý den. Když babička Agáta uviděla, že má místo dveří dlouhé šňůry navlečených korálků, úplně užasla.

„A to jsi všechno navlékla docela sama?“

„No… skoro,“ zalhala Verunka. „Je to závěs jako na Haiti.“

„Tak tohle je nejkrásnější dárek, jaký jsem v životě dostala,“ řekla babička Agáta.

„A teď si pojďme rozbalovat všechny ostatní dárky!“ volal tatínek – a vtom se na chodbě ozvaly duté rány a hekání a zvonění.

Babička Agáta šla otevřít – a stála proti velikánské bedně! Drželi ji dva stěhováci. „Jste paní Agáta Má?“ ptali se.

„No… Agáta jsem,“ řekla babička.

„Tak to je pro vás, paní. Přišlo to letecky až z Haiti!“ odfoukli si stěhováci a postavili bednu v předsíni. Babička Agáta chvíli jen koukala a pak bednu otevřela. Vysoukal se z ní nějaký starší pán. Na hlavě měl tropickou helmu a v ruce kytici orchidejí.

„Agáto!“ zvolal.

„Tomíku!“ zašeptala babička Agáta.

A pak se oba štěstím rozplakali.

25.
Neuvěřitelný dědeček

Po tomto úplně neuvěřitelném Štědrém dni se Verunka probudila uprostřed hromady dárků, ale nejdřív ze všeho hledala kokosového dědka, aby mu pověděla, co babičce Agátě přišlo poštou z Haiti.

„Dědku! Tak se mi neschovávej! Dědku, vylez!“

Do dětského pokoje vešel pan Tomík. „To jsi volala mě?“

„Ne. Dědka!“ odsekla Verunka, protože ještě nevěděla, jestli se jí tenhle nový, pravý dědeček líbí, nebo ne.

„Tak já se ti nelíbím?“ řekl dědeček Tomík. „A co takhle?“ usmál se a odněkud vykouzlil starý slamák. Nasadil si ho na hlavu a najednou vypadal jako kokosový dědek! Verunce se z toho úplně zatočila hlava.

26.
Hubertovi jsou nesví, ale babička Agáta je svá

U Hubertů bylo teď všechno vzhůru nohama. Tatínek s maminkou ani nevěděli, jak tomu člověku, co vypadl z bedny, mají říkat. Tak mu říkali: pane Tomíku. Ale byli z toho všeho nesví. Jen babička Agáta byla svá a úplně šťastná. A Verunka už také začínala být skoro úplně šťastná.

27.
Tajemství se nikdy úplně neztrácí

Dědeček Tomík si pořád něco vymýšlel, a když spolu hráli Člověče, nezlob se a Verunka mu vzala figurku, uměl se vztekat skoro jako kokosový dědek. A vůbec všechno kolem něho bylo tajemné. Až z toho šla Verunce hlava kolem. „Není on nakonec kouzelný?“ napadlo ji. Chtěla se na to zeptat kokosového dědka – a najednou si nemohla vybavit, kdy vlastně zmizel. Ale nehledala ho. Už neměla strach, že se ztratil.

„Protože tajemství se nikdy úplně neztratí…“ tohle jí přece včera řekl pan Tomík.

28.
Falešné tetičky přicházejí

Odpoledne se k Hubertům na vánoční cukroví slétly falešné tetičky. Moc se těšily, jak si pochutnají, a až všechno snědí, jak budou cestou domů krásně pomlouvat toho nového pana Tomíka.

29.
Falešné tetičky už víckrát nepřijdou

Ale pan Tomík falešné tetičky tak okouzlil, že si mezi sebou říkaly: „Není kouzelný? Je! Je prostě kouzelný!“ A pan Tomík jim poděkoval za návštěvu a řekl, aby už víckrát nechodily.

Falešné tetičky s Uršulou v čele se urazily a víckrát opravdu nepřišly. A tímto odvážným činem se pan Tomík stal u Hubertů hrdinou. Už to nebyl: Pan Tomík, ale: Náš Tomík.

A pro Verunku dědeček Tomík.

30.
S dědečkem Tomíkem v zoo

Příští den šla Verunka s dědečkem Tomíkem do zoologické zahrady! Tatínek s maminkou sice říkali, že v zimě v zoo většina zvířat spí, ale to se mýlili. Když tam přišli, tak se zvířata probudila! A dědeček Tomík všechny krokodýly, opice a tygry a chameleony a papoušky znal a o všech uměl vyprávět. A nejen to! On si dokonce s nimi vyprávěl! Nebo aspoň Verunce se zdálo, že si se zvířaty povídá…

31.
Pan Tomík bez fraku požádá babičku Agátu o ruku

A byl tu Silvestr a konec starého roku. Hubertovi se sešli u jednoho stolu a do čela posadili Agátu s Tomíkem. Na stole bylo plno dobrot a láhve šampaňského. Verunka si se všemi přiťukávala a ve sklenici měla ovocné bublinky. O půlnoci si přišel připít i pan Bolemír Sázavský z podkroví. Napil se a pravil: „Nyní vám zarecituji báseň.“

Pak se uklonil a spustil:

„Co po celý rok – to na Nový rok taky.“ Tady se zarazil a hloupě koukal. Oči měl bolavé a moudré jako vždycky, když mu chyběl rým.

„Tak se mějme všichni rádi, jaképak s tím fraky!“ pomohl mu dědeček Tomík.

A požádal babičku Agátu o ruku.

1.
Tajný hovor

Na Nový rok ráno zazvonil v předsíni telefon. Všichni ještě spali, tak k němu šla Verunka. Ve sluchátku se ozvalo šumění a pak z dálky nějaký hlas.

„Dědku! Dědku, jsi to ty? Kam ses mi ztratil?“ křičela Verunka do sluchátka.

„Neřvi, nebo nás prozradíš. Tohle je tajný hovor!“ řeklo sluchátko.

„Já vím,“ šeptala Verunka. „Ale kde jsi?“

„Kde bych byl?! Na palmě jako každý kokos!“

„Výmysly! Výmysly! Zase si vymýšlíš!“ smála se Verunka.

„Nevymýšlím. To ty sis mě přece vymyslela,“ řeklo sluchátko. „Ale opravdový dědeček je lepší než tajný dědek!“

„Myslíš?“ fňukla Verunka. „A bude mě mít rád jako ty?“

Ale ve sluchátku už slyšela jenom šumění, jako když se snáší tichý sníh. Chvíli potom přišel z ulice dědeček Tomík. Byl celý zasněžený, na nohou měl bačkory a přes pyžamo přehozený zimník.

„Kde jsi byl?“ divila se Verunka.

„Ale jen jsem potřeboval zatelefonovat někomu, koho mám moc rád. Takový tajný hovor, víš?“ řekl dědeček Tomík a potutelně se usmíval.